# 3.3\* 极限计算专题

## 七种未定式

$$
\begin{array}{cl}
\dfrac00
&\small{\left\{\begin{array}l
  \lim\limits_{x\to0}\dfrac{\sin x}x=1 \\
  \lim\limits_{x\to0}\dfrac{x\sin \frac1x}x\:不存在 \\
  \lim\limits_{x\to0}\dfrac x{x^2}=\infty \\
\end{array}\right.} \\\\

\dfrac\infty\infty
&\small{\lim\limits_{x\to\infty}\dfrac{x^2+x}{x^3+2x}=0} \\\\

{0\cdot\infty}
&\small{\lim\limits_{x\to\infty}x\ln\left(1+\dfrac1x\right)=1} \\\\

\infty-\infty
&\small{\lim\limits_{x\to0}\left(\dfrac1x-\dfrac1{\sin x}\right)=0} \\\\

1^\infty
&\small{\lim\limits_{x\to0}(1+x)^\frac1x=e} \\\\

\infty^0
&\small{\lim\limits_{x\to\infty}x^\frac1x=0} \\\\

0^0
&\small{\lim\limits_{x\to\infty}(\sin x)^{\tan x}=1}
\end{array}
$$

除以上 7 种未定式之外，都可以安全地直接代入求极限。依据：

1. 连续点处极限等于函数值；
2. 初等函数在定义区间处处连续。

## 等价无穷小

等价无穷小的有关内容我们已经在 [1.9 无穷小的比较](../1%20函数与极限/1.9%20无穷小的比较#等价无穷小) 中比较详细地介绍过了。在极限计算中运用等价无穷小可以大大减轻计算量。

这里再复制一份常见的等价无穷小（$x\to0$）：

$$
\begin{array}{}
\sin x\sim x & \tan x\sim x\\
\arcsin x\sim x & \arctan x\sim x\\
x-\sin x\sim{x^3\over6} & \tan x-x\sim{x^3\over3} \\
\arcsin x- x\sim{x^3\over6} & x-\arctan x\sim{x^3\over3} \\
1-\cos x\sim{x^2\over2} & x-\ln(1+x)\sim \frac12x^2\\
\ln (1+x)\sim x &  a^x-1\sim x\ln a\\
(1+x)^\alpha-1\sim\alpha x & \sqrt[\alpha]{1 + x}-1 \sim{x\over \alpha}\\
\end{array}
$$

## 拆极限

$$
\lim[f(x)\pm g(x)]\mathop{=}\limits^?\lim f(x)\pm\lim g(x)
$$

**只要拆出来的极限（$\lim f(x)$ 和 $\lim g(x)$）都存在，就可以拆。**（理论依据：极限的运算法则，存在 ± 存在 = 存在）

> [!warning]
>
> 别忘了，极限等于无穷不算极限存在。

但是，这里有一个解题小技巧。

如果叫我们求极限（「讨论极限」不算），那这个极限就应该是存在的。如果我们能够拆出**一项**存在的极限，那么剩下的部分便是原极限减去拆出来这项，那这部分的极限必然存在，可以放心拆。

例如：

$$
\underbrace{\lim_{x\to0}{\sin x+x^2\cos\frac1x\over x}}_{\rm 待求，故一定存在}
=\underbrace{\lim_{x\to0}{\sin x\over x}}_{\rm 可以看出来}
+\underbrace{\lim_{x\to0}{x^2\cos\frac1x\over x}}_{\rm 肯定存在！}
$$

当然，本题中想要判断后一项存在还是比较简单的。但是其他题目就不一定了。

如果题目让我们**讨论极限**，那么如果拆出两项，前一项存在，拆完计算发现后一项不存在，那待讨论的极限一定不存在——根据反证法，如果原极限存在，不可能拆出这样的结果。

所以，在任何情况下，**看到存在直接拆出**，一定不会错。这样做题就不必瞻前顾后，干就完了。

> [!warning]
>
> 在利用极限的运算法则中的**乘法、乘方或除法**法则时，还另外需要注意：拆出部分极限**不可为零**，否则计算过程非法或不严谨。即使是在 有界函数乘无穷小 的情况下，也应该写在同一个极限符号内说明，不可通过拆出一个极限为零的部分来求取极限。

## 提前求

$$
\lim_{x\to0}{x\textcolor{red}{\cos x}\over\sin x}
=\lim_{x\to0}{x\cdot\textcolor{red}{1}\over\sin x}
=1
$$

可以把一部分提前算出来吗？

结论：这个式子必须是整个待求极限的因数，并且这个极限非 0。

其本质还是极限运算法则。

$$
\lim_{x\to0}{x\textcolor{red}{\cos x}\over\sin x}
\underbrace{
=\lim_{x\to0}{x\over\sin x}\cdot\textcolor{red}{\lim_{x\to0}\cos x}
=\lim_{x\to0}{x\over\sin x}\cdot\textcolor{red}{1}
}_{\rm 省略的步骤}
=\lim_{x\to0}{x\cdot\textcolor{red}{1}\over\sin x}
=1
$$

这里举一个不能提前求的例子。

$$
\lim_{x\to1}\left({\textcolor{red}{x}\over x-1}-\frac1{\ln x}\right)
$$

此处红色的 $x$ 不可以直接将 $1$ 代入。下面给出正解。

---

令 $t=x-1$，则 $x=t+1$。

$$
\begin{align}
 &\lim_{x\to1}\left({x\over x-1}-\frac1{\ln x}\right) \\
=&\lim_{t\to0}\left({1+t\over t}-\frac1{\ln(1+t)}\right) \\
=&\lim_{t\to0}\left(1+\frac1t-\frac1{\ln(1+t)}\right) \\
=&\:1+\lim_{t\to0}{\ln(1+t)-t\over t\ln(1+t)} \\
=&\:1+\lim_{t\to0}{-\frac12t^2\over t^2} \\
=&\:1-\frac12=\frac12
\end{align}
$$

## 洛必达法则

没什么好说的，洛就完了。高中一路用上来，不多讲。

能不能洛得出来就是另一个问题了。

## 1 的无穷次方型

主要适用于「幂指型」函数，即底数和指数都含有 $x$ 的式子的极限。

> [!note]
>
> 别忘了，如果**不是**未定式，就算是「幂指型」函数，也可以直接代入。
>
> $$
> \lim_{x\to1}x^{\sin x}=1^{\sin1}=1
> $$

### 方法一：配凑重要极限

配凑成重要极限：

$$
\begin{gathered}
\lim_{\square\to\infty}\left(1+\frac1\square\right)^\square=e \\
\lim_{\square\to0}(1+\square)^\frac1\square=e
\end{gathered}
$$

---

::: example

$$
\lim_{x\to\infty}\left(1+\frac kx\right)^{2x}
=\lim_{x\to\infty}\left[\left(1+\frac kx\right)^{\frac xk}\right]^{2k}
=e^{2k}
$$

:::

::: example

$$
\begin{align}
 &\lim_{x\to0}\left[{\ln(1+x)\over x}\right]^{\frac1{e^x-1}} \\
=&\lim_{x\to0}\left[1+{\ln(1+x)-x\over x}\right]^{\frac1{e^x-1}} \\
=&\lim_{x\to0}\left\{\left[1+{\ln(1+x)-x\over x}\right]^{x\over\ln(1+x)-x}\right\}^{\frac1{e^x-1}\cdot{\ln(1+x)-x\over x}} \\
=&\lim_{x\to0}e^{\left[\frac1{e^x-1}\cdot{\ln(1+x)-x\over x}\right]} \\
=&\:e^{\lim\limits_{x\to0}\left[\frac1{e^x-1}\cdot{\ln(1+x)-x\over x}\right]} \\
=&\:e^{\lim\limits_{x\to0}\left[\frac{x}{e^x-1}\cdot{x-\ln(1+x)\over {1\over2}x^2}\cdot(-{1\over2})\right]} \\
=&\:e^{-\frac12}
\end{align}
$$

:::

> [!note]
>
> 若 $\lim f(x),\lim g(x)$ 均存在且 $\lim f(x)>0$，则有
>
> $$
> \lim[f(x)^{g(x)}]=[\lim f(x)]^{\lim g(x)}
> $$

### 方法二：无脑对数化

设 $\lim u^v$ 是 $1^\infty$ 型极限，则 $u\to1,v\to\infty$。

因此有 $u-1\to0$，$\ln u\sim u-1$

$$
\lim u^v=\lim e^{v\ln u}=e^{\lim v\ln u}=e^{\lim v(u-1)}
$$

> [!note]
>
> 从上面的转化过程可以看出，所谓的「幂指型」函数，本质上依然是指数函数与其他函数复合而成的，依然是初等函数。

用此法解决上面的例 2。

::: example 例 2 改

$$
\begin{align}
 &\lim_{x\to0}\left[{\ln(1+x)\over x}\right]^{\frac1{e^x-1}} \\
=&\:e^{\lim\limits_{x\to0}{1\over e^x-1}\ln({\ln(1+x)\over x})} \\
=&\:e^{\lim\limits_{x\to0}{1\over e^x-1}({\ln(1+x)\over x}-1)} \\
=&\:e^{\lim\limits_{x\to0}{\ln(1+x)-x\over (e^x-1)x}} \\
=&\:e^{\lim\limits_{x\to0}{-\frac12x^2\over x^2}} \\
=&\:e^{-\frac12}
\end{align}
$$

:::

::: example

$$
\begin{align}
 &\lim_{x\to0}\left({1+x\over1-x}\right)^{\frac1x} \\
=&\:e^{\lim\limits_{x\to0}\frac1x\ln({1+x\over1-x})} \\
=&\:e^{\lim\limits_{x\to0}\frac1x({1+x\over1-x}-1)} \\
=&\:e^{\lim\limits_{x\to0}{2\over1-x}} \\
=&\:e^2 \\
\end{align}
$$

:::

> [!tip]
>
> 书写的时候建议一直带着 $e$，不然写答案的时候很容易漏掉底数，只写了指数。
>
> 本套笔记为电子版，印刷体公式指数的显示效果比较糟糕，故有时会设指数为某个字母。考试书写时不建议这样做。

### 拓展：常用不等式

$$
e-\left(1+\frac1n\right)^n<{e\over2n+1}
$$

证明：下面考虑使用分析法：

$$
\begin{align}
&\hspace{28mu}e-\left(1+\frac1n\right)^n<{e\over2n+1} \\
&\Leftrightarrow e\cdot{2n\over2n+1}<\left(1+\frac1n\right) \\
&\Leftrightarrow 1+\ln{2n\over2n+1}<n\ln\left(1+\frac1n\right) \\
&\Leftrightarrow \frac1n-\frac1n\ln\left(1+\frac1{2n}\right)
  <\ln\left(1+\frac1n\right) \\
&\Leftrightarrow \ln\left(1+\frac1n\right)-\frac1n+\frac1n\ln\left(1+\frac1{2n}\right)>0
\end{align}
$$

构造

$$
f(x)=\ln(1+x)-x+x\ln\left(1+\frac x2\right)
$$

即证 $f\left(\dfrac1n\right)>0$。

首先有 $f(0)=\ln1+0=0$。

又有

$$
\begin{align}
f'(x)&=\frac1{1+x}-1+\ln\left(1+\frac x2\right)+x\cdot\frac1{1+\frac x2}\cdot\frac12 \\
&=\frac1{1+x}-1+\ln\left(1+\frac x2\right)+\frac x{2+x} \\\\
f''(x)&=-\frac1{(1+x)^2}+\frac1{1+\frac x2}\cdot\frac12+\frac{2+x-x}{(2+x)^2} \\
&=-\frac1{(1+x)^2}+\frac1{x+2}+\frac2{(x+2)^2} \\
&=-\frac1{(1+x)^2}+\frac{x+4}{(x+2)^2} \\
&=\frac{(x+4)(x+1)^2-(2+x)^2}{(x+1)^2(x+2)^2} \\
&=\frac{x^3+5x^2+5x}{(x+1)^2(x+2)^2}
\end{align}
$$

$x>0$ 时 $f''(x)>0$，故 $f'(x)$ 单调增加。又有 $f'(0)=0$，故 $x>0$ 时 $f'(x)>0$。故 $f(x)$ 单调增加。又有 $f(0)=0$，因此 $x>0$ 时 $f(x)>0$。证毕。

## *Stolz定理

可理解为数列形式的洛必达法则，书上没有，作补充。

**定理：** 

若

1. $\lim \limits_{x \to \infty}x_n=\infty,\lim \limits_{y \to \infty}y_n=\infty;$
2. $\lim \limits_{n \to \infty}{y_n-y_{n-1}\over x_n-x_{n-1}}$ 存在，

则有
$$
\lim_{n\to\infty}\frac{y_n}{x_n}=\lim_{n\to\infty}\frac{y_{n}-y_{n-1}}{x_n-x_{n-1}}
$$
（条件1改为$\lim \limits_{x \to \infty}x_n=0,\lim \limits_{y \to \infty}y_n=0$同理）

::: example

求$\lim \limits_{n\to\infty}\frac{1^k+2^k+\cdots+n^k}{n^{k+1}}$

:::: details 
$$
\begin{align}
 &\lim \limits_{n\to\infty}\frac{1^k+2^k+\cdots+n^k}{n^{k+1}} \\
=&\lim \limits_{n\to\infty}\frac{n^k}{n^{k-1}-(n-1)^{k+1}}\\
=&\lim \limits_{n\to\infty}\frac{n^k}{(k+1)n^{k}+\cdots}\\
=&\frac{1}{k+1}\end{align}
$$
:::

:::

## 例题补充

::: example

$$
\begin{align}
 &\lim_{x\to0}{\ln(1-\arctan2x)+x^2\over\sqrt{1+x}-1} \\
=&\lim_{x\to0}{\ln(1-\arctan2x)+x^2\over \frac x2} \\
=&\lim_{x\to0}2\cdot{\ln(1-\arctan2x)\over x}+\lim_{x\to0}2\cdot{x^2\over x} \\
=&\lim_{x\to0}2\cdot{\ln(1-2x)\over x} \\
=&\lim_{x\to0}2\cdot{-2x\over x} \\
=&\,-4
\end{align}
$$

:::

::: example

$$
\lim\limits_{x\to0}\dfrac{\sin x-x\cos x}{x^3}
$$

法一：

$$
\begin{align}
 &\lim_{x\to0}{\sin x-x\cos x\over x^3} \\
=&\lim_{x\to0}{\cos x-\cos x+x\sin x\over3x^2} \\
=&\lim_{x\to0}{x^2\over3x^2} \\
=&\frac13 \\
\end{align}
$$

法二：

$$
\begin{align}
 &\lim_{x\to0}{\sin x-x\cos x\over x^3} \\
=&\lim_{x\to0}{\cos x(\tan x-x)\over3x^2} \\
=&\lim_{x\to0}{\frac13x^3\over x^3} \\
=&\frac13 \\
\end{align}
$$

:::

::: example

$$
\begin{align}
 A&=\lim_{n\to\infty}\left({a^\frac1n+b^\frac1n+c^\frac1n\over3}\right)^n \\
\ln A&=\lim_{n\to\infty}n\ln\left({a^\frac1n+b^\frac1n+c^\frac1n\over3}\right) \\
&=\lim_{n\to\infty}{n(a^\frac1n+b^\frac1n+c^\frac1n-3)\over3} \\
&=\lim_{n\to\infty}\frac n3(a^\frac1n-1)
  +\lim_{n\to\infty}\frac n3(b^\frac1n-1)
  +\lim_{n\to\infty}\frac n3(c^\frac1n-1) \\
&=\lim_{n\to\infty}\frac n3\cdot\frac1n\ln a
  +\lim_{n\to\infty}\frac n3\cdot\frac1n\ln b
  +\lim_{n\to\infty}\frac n3\cdot\frac1n\ln c \\
&=\frac13\ln a+\frac13\ln b+\frac13\ln c \\
&=\frac13\ln abc \\
A&=e^{\frac13\ln abc} \\
&=\sqrt[3]{abc}
\end{align}
$$

:::

> [!warning]
>
> 再次提醒：不要漏掉底数 $e$！
