# 2.3 逆矩阵

## 伴随矩阵

### 伴随矩阵的定义

定义方阵 $\boldsymbol A$ 的伴随矩阵 $\boldsymbol A^*$：

$$
\boldsymbol A^*=
\begin{pmatrix}
  A_{11} & A_{12} & \cdots & A_{1n} \\
  A_{21} & A_{22} & \cdots & A_{2n} \\
  \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
  A_{n1} & A_{n2} & \cdots & A_{nn} \\
\end{pmatrix}^{\rm T}
=\begin{pmatrix}
  A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n1} \\
  A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{n2} \\
  \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
  A_{1n} & A_{2n} & \cdots & A_{nn} \\
\end{pmatrix}
$$

其中 $A_{ij}$ 表示 $|\boldsymbol A|$ 的代数余子式。

### 伴随矩阵的来源

之前在替换法则那里有

$$
\left\{\begin{array}l
a_{i1}A_{i1}+a_{i2}A_{i2}+\cdots+a_{in}A_{in}=D \\
a_{i1}A_{j1}+a_{i2}A_{j2}+\cdots+a_{in}A_{jn}=0
\end{array}\right.
\quad\small{(i\ne j)}
$$

计算 $\boldsymbol{AA^*}$：

$$
\begin{pmatrix}
  a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
  a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
  \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
  a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n1} \\
  A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{n2} \\
  \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
  A_{1n} & A_{2n} & \cdots & A_{nn} \\
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
  |\boldsymbol A| \\
  &|\boldsymbol A| \\
  && \ddots \\
  &&& |\boldsymbol A| \\
\end{pmatrix}
=|\boldsymbol A|\boldsymbol E
$$

同理，也有 $\boldsymbol{A^*A}=|\boldsymbol A|\boldsymbol E$。

伴随矩阵纯粹是为了凑逆矩阵。

## 逆矩阵

### 逆矩阵的定义

矩阵乘法中，若 $|\boldsymbol A|\ne0$，则存在唯一的矩阵 $\boldsymbol B$，使得 $\boldsymbol{AB}=\boldsymbol{BA}=\boldsymbol E$，并称矩阵 $\boldsymbol A$ 可逆，称矩阵 $\boldsymbol B$ 为矩阵 $\boldsymbol A$ 的**逆矩阵**，记作 $\boldsymbol B=\boldsymbol A^{-1}$。

### 可逆的判定

矩阵 $\boldsymbol A$ 可逆 $\Longleftrightarrow |\boldsymbol A|\ne0$。

如果是抽象矩阵，存在 $\boldsymbol{AB}=\boldsymbol E$ 或 $\boldsymbol{BA}=\boldsymbol E$ 也可判断矩阵 $\boldsymbol A$ 可逆。

### 逆矩阵的性质

1. 若 $\boldsymbol A$ 可逆，则 $\boldsymbol A^{-1}$ 也可逆，且 $(\boldsymbol A^{-1})^{-1}= \boldsymbol A$。
2. 若 $\boldsymbol A$ 可逆，且有常数 $\lambda\ne0$，则有 $(\lambda\boldsymbol A)^{-1}=\frac1\lambda\boldsymbol A^{-1}$。<br/>原因：$(\lambda\boldsymbol A)(\frac1\lambda\boldsymbol A^{-1})=\boldsymbol E$。
3. 若 $\boldsymbol A,\boldsymbol B$ 为同阶矩阵且均可逆，则 $(\boldsymbol{AB})^{-1}=\boldsymbol B^{-1}\boldsymbol A^{-1}$<br/>原因：相乘等于 $\boldsymbol E$。
4. 若 $\boldsymbol A$ 可逆，则 $\boldsymbol A^{\rm T}$ 也可逆，且 $(\boldsymbol A^{\rm T})^{-1}= (\boldsymbol A^{-1})^{\rm T}$。

### 逆与伴随

$$
\boldsymbol{AA^*}=|\boldsymbol A|\boldsymbol E
\Rightarrow
\boldsymbol A{\boldsymbol A^*\over|\boldsymbol A|}=\boldsymbol E
\Rightarrow
\boldsymbol A^{-1}={\boldsymbol A^*\over|\boldsymbol A|}
\qquad\small{(|\boldsymbol A|\ne0)}
$$

::: example

有 $\boldsymbol A=\begin{pmatrix}a&b\\c&d\end{pmatrix}$，求 $\boldsymbol A^*,\boldsymbol A^{-1}$。

$$
\begin{align}
\boldsymbol A^*&=
\begin{pmatrix}
A_{11} & A_{21} \\
A_{12} & A_{22} \\
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}d&-b\\-c&a\end{pmatrix} \\
\boldsymbol A^{-1}&=\frac1{ad-bc}\begin{pmatrix}d&-b\\-c&a\end{pmatrix} \\

\end{align}
$$

:::

> [!tip]
>
> 这里可以总结出一个二阶矩阵求伴随的技巧：
>
> $$
> \boldsymbol A=\begin{pmatrix}a&b\\c&d\end{pmatrix}
> \longrightarrow
> \boldsymbol A^*=\begin{pmatrix}d&-b\\-c&a\end{pmatrix}
> $$
>
> 主对角线上两个元素对调，副对角线上两个元素变号，简记为「主对调，副反号」。

## 抽象矩阵相关的运算

### 抽象矩阵的逆

::: example

设 $n$ 阶方阵 $\boldsymbol A$ 满足 $\boldsymbol A^2-2\boldsymbol A-3\boldsymbol E=\boldsymbol O$。

1. 证明 $\boldsymbol A$ 为可逆矩阵，并求出 $\boldsymbol A^{-1}$；
2. 证明 $(\boldsymbol A+2\boldsymbol E)$ 为可逆矩阵，并求 $(\boldsymbol A+2\boldsymbol E)^{-1}$。

解：

第一小题：找到 $\boldsymbol A(\_\_\_\_)=\boldsymbol E$

$$
\begin{align}
\boldsymbol A^2-2\boldsymbol A-3\boldsymbol E&=\boldsymbol O \\
\boldsymbol A^2-2\boldsymbol A&=3\boldsymbol E \\
\boldsymbol A^2-2\boldsymbol {AE}&=3\boldsymbol E \\
\boldsymbol A{\boldsymbol A-2\boldsymbol E \over 3}&=\boldsymbol E
\quad\Rightarrow \boldsymbol A^{-1}=\frac13(\boldsymbol A-2\boldsymbol E) \\
\end{align}
$$

第二小题：凑出 $(\boldsymbol A+2\boldsymbol E)(\_\_\_\_)=\boldsymbol E$（可以用大除法或者因式分解）

$$
\begin{align}
\boldsymbol A^2-2\boldsymbol A-3\boldsymbol E&=\boldsymbol O \\
\boldsymbol A^2-2\boldsymbol {AE}-3\boldsymbol E^2&=\boldsymbol O \\
(\boldsymbol A+2\boldsymbol E)(\boldsymbol A-4\boldsymbol E)+5\boldsymbol E^2&=\boldsymbol O \\
(\boldsymbol A+2\boldsymbol E)(-{\boldsymbol A-4\boldsymbol E\over 5})&=\boldsymbol E\quad\Rightarrow(\boldsymbol A+2\boldsymbol E)^{-1}=-\frac15(\boldsymbol A-4\boldsymbol E)
\end{align}
$$

:::

::: example

设 $\boldsymbol A$ 为 $n$ 阶非零矩阵，且 $\boldsymbol A^3=\boldsymbol O$，证明：$\boldsymbol A-\boldsymbol E$ 和 $\boldsymbol A+\boldsymbol E$ 可逆。

证明：

$$
\begin{align}
\boldsymbol A^3-\boldsymbol E^3&=(\boldsymbol A-\boldsymbol E)(\boldsymbol A^2+\boldsymbol {AE}+\boldsymbol E^2)\\
-\boldsymbol E&=(\boldsymbol A-\boldsymbol E)(\boldsymbol A^2+\boldsymbol A+\boldsymbol E) \\
\Rightarrow(\boldsymbol A-\boldsymbol E)^{-1}&=-(\boldsymbol A^2+\boldsymbol A+\boldsymbol E) \\\\

\boldsymbol A^3+\boldsymbol E^3&=(\boldsymbol A+\boldsymbol E)(\boldsymbol A^2-\boldsymbol {AE}+\boldsymbol E^2)\\
\boldsymbol E&=(\boldsymbol A+\boldsymbol E)(\boldsymbol A^2-\boldsymbol A+\boldsymbol E) \\
\Rightarrow(\boldsymbol A+\boldsymbol E)^{-1}&=\boldsymbol A^2-\boldsymbol A+\boldsymbol E
\end{align}
$$

:::

### 矩阵方程

::: example

已知 $\boldsymbol A=\begin{pmatrix}1&2&3\\2&2&1\\3&4&3\end{pmatrix}$, $\boldsymbol B=\begin{pmatrix}2&1\\5&3\end{pmatrix}$, $\boldsymbol C=\begin{pmatrix}2&3\\3&0\\3&1\end{pmatrix}$，求矩阵 $\boldsymbol X$ 使得 $\boldsymbol {AXB}=\boldsymbol C$。

$$
\begin{align}
\boldsymbol {AXB}&=\boldsymbol C\\
\bcancel{\boldsymbol A^{-1}\boldsymbol A}\boldsymbol {XB}&=\boldsymbol A^{-1}\boldsymbol C \\
\boldsymbol X\bcancel{\boldsymbol B\boldsymbol B^{-1}}&=\boldsymbol A^{-1}\boldsymbol C\boldsymbol B^{-1} \\
\boldsymbol X&=\boldsymbol A^{-1}\boldsymbol C\boldsymbol B^{-1}
\end{align}
$$

要验证 $\boldsymbol A,\boldsymbol B$ 是否可逆，然后就是算了。答案是 $\begin{pmatrix}-2&1\\10&-4\\-10&4\end{pmatrix}$。

:::
