# 1.14\* 补充：不动点法

## 知识储备

### 不动点

设函数 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上有定义，若存在 $a^*\in[a,b]$，使得 $a^*=f(a^*)$，则称 $a^*$ 为 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上的一个**不动点**。

### 压缩映射

设函数 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上有定义，$f([a,b])\subset [a,b]$，且存在常数 $r (0<r<1)$，使得对 $\forall x,y\in [a,b]$，都有 $|{f(x)-f(y)}|\le r|{x-y}|$ 成立，则称 $f$ 为 $[a,b]$ 上的一个**压缩映射**，称 $r$ 为**压缩常数**。

此外，若 $|{f'(x)}| \le r<1$，则同样有 $f$ 为 $[a,b]$ 上的一个**压缩映射**

## 定理内容

### 压缩映射定理（不动点定理）

设 $f$ 为 $[a,b]$ 上的一个**压缩映射**，则

1. $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上存在唯一不动点 $a^*$；**（不动点唯一）**

2. 对于任意初始值 $a_1\in [a,b]$ 和递推公式 $a_{n+1}=f(a_n)(n=1,2,\cdots)$ 产生的数列 $\{a_n\}$ 收敛于 $f(x)$ 的唯一不动点 $a^*$；**（收敛）**

3. 事后估计 $|{a_n-a^*}|\le\frac{r}{1-r}|{a_n-a_{n-1}}|$ 与先验估计 $|{a_n-a^*}|\le\frac{r^{n-1}}{1-r}|{a_2-a_{1}}|$ 成立。**（摆动变小）**

## 证明过程

（1）首先证明 $f(x)$ 有不动点：

设 $g(x)=f(x)-x$，则 $g(a)\ge 0,g(b)\le 0,g(a)g(b)\le 0$，则 $g(x)$ 在 $[a,b]$ 至少有一个零点，即 $f(x)$ 至少有一个不动点

然后反证法说明这样的点只有一个：

假设存在另一个不动点 $a^{**}$，则 $|{a^*-a^{**}}|=|{f(a^*)-f(a^{**})}|\le r|{a^*-a^{**}}|$，又 $0<r<1$,则 $a^*-a^{**}=0$，即 $a^*=a^{**}$，故 $f(x)$ 只有唯一一个不动点。

（2）首先由夹逼定理证明以下内容：

当 $x_1=a>0,|{x_{n+1}}|\le q|{x_n}|(n=1,2,\cdots)$，其中 $q$ 为常数且 $0<q<1$，则有 $\lim\limits_{n\to \infty}{x_n}=0$；

而后对于递推公式 $a_{n+1}=f(a_n)(n=1,2,\cdots)$ 构造 $|{a_{n+1}-a^*}|\le q|{a_n-a^*}|(n=1,2,\cdots)$，则 $\lim\limits_{n\to \infty}{a_n}=a^*$。

（3）放缩有

$$
|{a_n-a^*}|=|{f(a_{n-1})-f(a^*)}|\le r|{a_{n-1}-a^*}|\le r(|{a_{n-1}-a_n}|+|{a_n-a^*}|)
$$

移项即得事后估计 $|{a_n-a^*}|\le\frac{r}{1-r}|{a_n-a_{n-1}}|$

又

$$
|{a_n-a_{n-1}}|=|{f(a_{n-1})-f(a_{n-2})}|\le r|{a_{n-1}-a_{n-2}}|\le \cdots\le r^{n-2}|{a_2-a_1}|
$$

故 $|{a_n-a^*}|\le\frac{r}{1-r}|{a_n-a_{n-1}}|\le \frac{r^{n-1}}{1-r}|{a_2-a_{1}}|$

## 食用

判断不动点然后利用证明（2）进行构造

练习册 A 13 页有相应练习

## 补充

### **不动点与数列通项**

_死去的高中数学又开始攻击我_

对于数列递推 $x_{n+1}= \frac{ax_n+b}{cx_n+d}$，其具有不动点方程

$$
x= \frac{ax+b}{cx+d}
$$

当该方程有根时，

（1）若 $x$ 的两个根相等记为 $x_0$，则 $\{\frac{1}{x_n-x_0}\}$ 为等差数列；

（2）若 $x$ 的两个根不等分别为 $x_1,x_2$，则 $\{\frac{x_n-x_1}{x_n-x_2}\}$ 为等比数列。

当该方程无实根时，数列 $\{x_n\}$ 为周期数列。

从这个角度看，你也可以先求通项再求数列极限。
