# 1.3 数列的极限

通项也称**一般项**。

如果数列 $\{x_n\}$ 满足 $x_1\le x_2\le x_3\le\cdots\le x_n\le x_{x+1}\le \cdots$，就称该数列是**单调增加**的；反之，如果满足 $x_1\ge x_2\ge x_3\ge\cdots\ge x_n\ge x_{x+1}\ge \cdots$，就称该数列是**单调减少**的。单调增加和单调减少的数列统称**单调数列**。

> [!warning]
>
> 认为单调数列是广义的，也就是可以取等号。

> [!note]
> 注意区分数列和一些集合的区别，如：
>
> - $\{(-1)^n\}$ 为数列，其通项 $a_n=(-1)^n$。
> - $\{(-1)^n\,|\,n\in {\bf N}_+\}=\{-1,1\}$ 为集合，包含 $-1,1$ 两个元素。
> - $\{1\}$ 既可以看成一个集合，也可以看成一个数列（$x_n=1,n\in{\bf N}_+$），判断时需根据上下文。

## 数列极限的定义

数列极限的定义：设 $\{x_n\}$ 为一数列，如果存在常数 $a$，对于任意给定的正数 $\varepsilon$（不论它多么小），总存在正整数 $N$，使得当 $n>N$ 时。不等式 $| x_n-a |<\varepsilon$ 都成立，那么就称**常数 $a$ 是数列 $\{x_n\}$ 的极限，或者称数列 $\{x_n\}$ 收敛于 $a$**，记为：

$$
\lim\limits_{n\to\infty}x_n=a
$$

或

$$
x_n\to a\quad(n\to\infty)
$$

如果不存在这样的常数 $a$，就说数列 $\{x_n\}$ 没有极限，或者说数列 $\{x_n\}$ 是**发散**的，习惯上也说 $\lim\limits_{n\to\infty}x_n$ 不存在。

符号表达：

$$
\lim\limits_{n\to\infty}x_n=a\Leftrightarrow\forall\varepsilon>0,\exists N\in{\bf N_+},\forall n>N\,{\rm{有}}|x_n-a|<\varepsilon
$$

::: example

证明：$\lim\limits_{n \to \infty } \sqrt[n] n = 1$。

思路：利用 $n$ 元均值不等式。

$$
\begin{align}
\left| {\sqrt[n] n} -1 \right|&= \sqrt[n] n -1=\sqrt[n] {\sqrt n \cdot \sqrt n \cdot \overbrace{1\times 1\times\cdots\times1}^{(n-2)个1}} -1 \\
&\le{\sqrt n + \sqrt n + \overbrace{1+ 1+\cdots+1}^{(n-2)个1} \over n}-1={2\sqrt n +(n-2)\over n}-1 = {2\sqrt n -2\over n} \\
&<2{\sqrt n \over n}={2\over \sqrt n}
\end{align}
$$

也就是说，对于给定的 $\varepsilon$，解不等式：${2\over \sqrt n}<\varepsilon$，得 $n>{4 \over \varepsilon^2}$。也就是说，对于任意给定的 $\varepsilon$，均有 $N=[{4 \over \varepsilon^2}]+1$ 满足定义。证毕。

:::

> [!tip]
>
> 要证明数列的极限，关键在于根据给定的 $\varepsilon$，找到符合条件的 $N$。

> [!Note]
>
> **关于 $N$ 取值的注意事项**
>
> 证明极限时，我们一般取 $N=[x]+c$，($x$ 为由 $\varepsilon$ 表示的一个式子，$c$ 为一个正整数 )
>
> 对 $x$ 进行取整，是因为 $N$ 必须为正整数，而 $\varepsilon$ 为任意正数，不能保证 $x$ 为整数。
>
> $x$ 取整后可能为负整数，所以需要加上一个正整数 $c$，保证 $N$ 恒为正整数，$c$ **不需要**取能保证 $N$ 恒为正的最小值，取多大都行。
>
> 有的时候，无论 $c$ 取多大都不能保证 $N$ 恒正，这种情况下可以取 $N=\max\{[x]+c,3\}$.（式子中的 $3$ 可以换成其他数，只要保证 $N$ 恒正）
>
> $N$ 的取值**不唯一**。

## 收敛数列的性质

### 极限的唯一性

**如果数列 $\{x_n\}$ 收敛，那么它的极限唯一。**

证明思路：反证法。假设该数列有 $a,b$ 两个极限，取 $\varepsilon={|a-b|\over2}$，就会出现矛盾。

### 收敛数列的有界性

**如果数列 $\{x_n\}$ 收敛，那么它一定有界。**

$$
\lim\limits_{n\to\infty}x_n=a \Rightarrow \exists m>0,\forall x_n,|x_n|<m
$$

根据定义出发，取 $\varepsilon=1$，$n>N$ 时有

$$
|x_n|=|(x_n-a)+a|\le|x_n-a|+|a|<1+|a|
$$

而 $1\cdots(n-1)$ 项数量有限，其上下界是确定的。

### 收敛数列的保号性

**如果 $\lim\limits_{x\to\infty}x_n=a$，且 $a>0$（或 $a<0$），那么存在正整数 $N$，当 $n>N$ 时，都有 $x_n>0$（或 $x_n<0$）。**

$$
\lim\limits_{n\to\infty}x_n=a \ne 0 \Rightarrow \exists N\in{\bf N}_+,n>N,\operatorname{sgn}(a) x_n>0
$$

取 $\varepsilon = {a \over 2}$，很容易证明。

**推论：**

1. 如果数列 $\{x_n\}$ 从某项起有 $x_n\ge0$（或 $x_n \le 0$），且 $\lim\limits_{x\to\infty}x_n=a$，那么 $a\ge0$（或 $a\le0$）。

2. 保序性：如果 $\lim\limits_{x\to\infty}x_n=a,\lim\limits_{y\to\infty}y_n=b$ 且 $a>b$（或 $a<b$），那么存在 $N\in{\bf N}_+$，当 $n>N$ 时，都有 $x_n>y_n$（或 $x_n<y_n$）。取 $\varepsilon \in (0,|a-b|)$，很容易证明。

### 收敛数列与子数列

#### 子数列的概念

设在数列 $\{x_n\}$ 中，任意抽取无限多项并保持这些项在原数列 $\{x_n\}$ 中的先后次序，这样得到的一个数列成为原数列 $\{x_n\}$ 的**子数列**（或**子列**）。

设在数列 $\{x_n\}$ 中，第一次抽取 $x_{n_1}$，第二次在 $x_{n_1}$ 之后抽取 $x_{n_2}$，第三次在 $x_{n_2}$ 后抽取 $x_{n_3}$ ……这样无休止地抽取下去，得到一个数列：

$$
x_{n_1},x_{n_2},\cdots,x_{n_k},\cdots
$$

这个数列 $\{x_{n_k}\}$ 就是数列 $\{x_n\}$ 的一个子数列。

**注意** 项 $x_{n_k}$ 在子数列 $\{x_{n_k}\}$ 中是第 $k$ 项，而 $x_{n_{k}}$ 在原数列 $\{x_{n_k}\}$ 中是第 $n_k$ 项。显然，$n_k\ge k$。

#### 收敛数列与其子数列间的关系

如果数列 $\{x_n\}$ 收敛于 $a$，那么它的任一子数列也收敛，且极限也是 $a$。

$$
\lim\limits_{n\to\infty}x_n=a \Leftrightarrow \forall\{a_{n_k}\},\lim\limits_{n_k\to\infty}x_{n_k}=a
$$

该结论也可以反推。其常见应用：

- $\lim\limits_{n\to\infty}x_n$ 不存在 $\Leftrightarrow$ 有一个子列不收敛 或 两个子列收敛但极限不同；
- $\lim\limits_{n\to\infty}x_n=a \Leftrightarrow \left\{\begin{array}l\lim\limits_{n\to\infty}x_{2n}=a \\\lim\limits_{n\to\infty}x_{2n+1}=a\end{array}\right.$

由此可知，如果一个数列有两个子数列收敛于不同的极限，那么该数列是发散的。

同理，一个发散的数列也可能有收敛的子数列。

## 证明时使用的常见放缩

_比大小还在追我_

$$
\begin{align}
& \left| {\left| {{x_n}} \right| - \left| a \right|} \right| < \left| {{x_n} - a} \right|\\
\\
& x\to 0^+, \\
& xe^{-x} < {x\over1+x} < \ln(1+x) < \sin x < x < \tan x < e^x-1 < \ln{1\over 1-x} < xe^x < {x\over1-x} \\
\\
& x\to 0^-, \\
& {x\over1+x} > xe^{-x} > \ln(1+x) > \tan x > x > \sin x > \ln{1\over 1-x}> e^x-1 > {x\over1-x} > xe^x
\end{align}
$$

```graph
{
  data: [
    { fn: "x*exp(-x)" },
    { fn: "x/(1+x)" },
    { fn: "ln(1+x)" },
    { fn: "sin(x)" },
    { fn: "x" },
    { fn: "tan(x)" },
    { fn: "exp(x)-1" },
    { fn: "ln(1/(1-x))" },
    { fn: "x*exp(x)" },
    { fn: "x/(1-x)" },
  ],
}
```

## 一些结论

- $\lim\limits_{n \to\infty} q^n = 0\:(\left| q \right| < 1)$
- 有界数列 $\{x_n\}$ 与无穷小量 $\lim\limits_{n\to\infty}y_n=0$ 之积还是无穷小量

## 补充：斯托尔兹 (Stolz) 定理

### 斯托尔兹定理的基本形式

设 $b_n$ 和 $a_n$ 是两个数列，满足以下条件：

1. 数列 $a_n$ 是单调递增的，并且趋向于无穷大，即 $\lim_{n \to \infty} a_n = \infty$。
2. $\lim_{n \to \infty} \frac{b_{n+1} - b_n}{a_{n+1} - a_n}$ 的极限存在，记作 $L$。

那么：

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{b_n}{a_n} = L
$$

若右侧的极限存在，则左侧的极限也存在，且两者相等。

---

### 证明过程

我们要证明的是，当数列 $a_n$ 满足单调递增并趋于无穷大，且 $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{b_{n+1} - b_n}{a_{n+1} - a_n} = L$ 时，极限 $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{b_n}{a_n}$ 也存在，且等于 $L$。

**步骤 1：递推关系的利用**

根据假设，存在 $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{b_{n+1} - b_n}{a_{n+1} - a_n} = L$，即：

$$
L - \varepsilon < \frac{b_{n+1} - b_n}{a_{n+1} - a_n} < L + \varepsilon \quad \text{对于充分大的 } n。
$$

将这个不等式稍微变形为：

$$
(L - \varepsilon)(a_{n+1} - a_n) < b_{n+1} - b_n < (L + \varepsilon)(a_{n+1} - a_n)。
$$

**步骤 2：对不等式累加**

对 $n = N, N+1, \dots, M-1$ 累加上述不等式：

$$
(L - \varepsilon)\sum_{n=N}^{M-1}(a_{n+1} - a_n) < \sum_{n=N}^{M-1}(b_{n+1} - b_n) < (L + \varepsilon)\sum_{n=N}^{M-1}(a_{n+1} - a_n)。
$$

注意到左右两侧的累加项分别是 $a_M - a_N$ 和 $b_M - b_N$，因此有：

$$
(L - \varepsilon)(a_M - a_N) < b_M - b_N < (L + \varepsilon)(a_M - a_N)。
$$

这可以进一步写为：

$$
L - \varepsilon < \frac{b_M - b_N}{a_M - a_N} < L + \varepsilon。
$$

**步骤 3：取极限**

由于 $a_n \to \infty$，我们可以令 $M \to \infty$，这样 $N$ 固定时，有：

$$
L - \varepsilon < \frac{b_M}{a_M} < L + \varepsilon \quad \text{当} M \to \infty。
$$

即，对于任意 $\varepsilon > 0$，总存在足够大的正整数 $M$，使得当 $n > M$ 时，有：

$$
| \frac{b_n}{a_n}-L |<\varepsilon
$$

因此，结合极限的定义，得出：

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{b_n}{a_n} = L。
$$

---

### 定理的其他常用形式

1. **$\frac{0}{0}$ 形式**：如果 $b_n \to 0$ 且 $a_n \to 0$，并且 $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{b_{n+1} - b_n}{a_{n+1} - a_n}$ 存在并为某个常数 $L$，则同样可以应用斯托尔兹定理，得到：

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{b_n}{a_n} = L。
$$

2. **$\frac{\infty}{\infty}$ 形式**：当 $b_n \to \infty$ 且 $a_n \to \infty$ 时，若 $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{b_{n+1} - b_n}{a_{n+1} - a_n} = L$，则可以得出：

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{b_n}{a_n} = L。
$$

3. **常数比无穷形式**：如果 $a_n \to \infty$ 而 $b_n$ 收敛于某个常数 $C$，那么 $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{b_{n+1} - b_n}{a_{n+1} - a_n} = 0$，因此：

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{b_n}{a_n} = 0。
$$

斯托尔兹定理非常有用，特别是在处理复杂的极限问题时，它的不同形式能够帮助解决 $\frac{0}{0}$、$\frac{\infty}{\infty}$ 以及其他极限形式的分式问题。

### 应用例

设 $a_{1}>0$ , $a_{n+1} = a_{n}+\frac{1}{a_{n}}$ , 证明 $\lim\limits_{n \rightarrow+\infty} \frac{a_{n}}{\sqrt{2 n}}  = 1$ .

#### 证明

数列 $\left\{a_{n}\right\}$ 单调递增没有上界. 从而 $\lim\limits_{n \rightarrow+\infty} a_{n} = +\infty$ 注意到数列 $\{2 n\}$ 单调递增趋于 $+\infty$，根据斯托尔兹定理可得：

$$
\begin{align}
&\:\lim _{n \rightarrow+\infty} \frac{a_{n}^{2}}{2 n} \\
=&\:\lim _{n \rightarrow+\infty} \frac{a_{n+1}^{2}-a_{n}^{2}}{2(n+1)-2 n} \\
=&\:\lim _{n \rightarrow+\infty} \frac{2+\frac{1}{a_{n}^{2}}}{2} \\ =&\:1
\end{align}
$$

进一步可得：

$$
\lim _{n \rightarrow+\infty} \frac{a_{n}}{\sqrt{2 n}} = 1
$$

### 练习题

$$
\begin{align}
&(1) 设  k \in \mathbb{N}^{*} , 求  \lim _{n \rightarrow \infty} \frac{1+2^{k}+3^{k}+\cdots+n^{k}}{n^{k+1}}
\\\\
&(2) 设  \lim _{n \rightarrow \infty}\left(a_{n}-a_{n-1}\right)=d \in \mathbb{R} , 求  \lim _{n \rightarrow \infty} \frac{a_{n}}{n} .
\\\\
&(3) 设  \lim _{n \rightarrow \infty} a_{n}=a  (有限值或  +\infty,-\infty  ),

求  \lim _{n \rightarrow \infty} \frac{a_{1}+2 a_{2}+\cdots+n a_{n}}{n^{2}} .
\\\\
&(4) 设  a \in \mathbb{R}^{+} , 求  \lim _{n \rightarrow \infty} \frac{a^{1}+a^{\frac{1}{2}}+\cdots+a^{\frac{1}{n}}}{n} .
\end{align}
$$

::: details 练习题1解答

$$
\begin{align}
&\lim \limits_{n\to\infty}\frac{1^k+2^k+\cdots+n^k}{n^{k+1}} \\
=&\lim \limits_{n\to\infty}\frac{n^k}{n^{k+1}-(n-1)^{k+1}}\\
=&\lim \limits_{n\to\infty}\frac{n^k}{(k+1)n^{k}+\cdots}\\
=&\frac{1}{k+1}
\end{align}
$$

:::
