# 5.7 配方法化标准形

$$
\begin{align}
f&=a_{11}x_1^2+\cdots+a_{nn}x_n^2+交叉项\\
&=k_1(x_1+\mathrm?x_2+\mathrm?x_3+\cdots+\mathrm?x_n)^2\\
&\hspace{20mu}+k_2(x_2+\mathrm?x_3+\cdots+\mathrm?x_n)^2 \\
&\hspace{20mu}+\cdots \\
&\hspace{20mu}+k_3x_n^2
\end{align}
$$

一步变换解决一项：第一次配方把所有含 $x_1$ 的项全部配到 $k_1(x_1+\mathrm?x_2+\cdots)^2$ 中去，第二次把所有含 $x_2$ 的项配掉……如此重复直到只剩 $x_n^2$。

最后进行换元：

$$
\left\{\begin{array}l
y_1=x_1+\mathrm?x_2+\mathrm?x_3+\cdots+\mathrm?x_n\\
y_2=x_2+\mathrm?x_3+\cdots+\mathrm?x_n\\
\cdots\\
y_n=x_n
\end{array} \right.
$$

便可化为标准形：

$$
f=k_1y_1^2+k_2y_2^2+\cdots+k_ny_n^2
$$

但是有个小问题，这样做我么得到的变换是 $\boldsymbol y=\boldsymbol {Cx}$ 的形式，但我们需要的线性变换是 $\boldsymbol x=\boldsymbol{Py}$ 的形式。因此要求一次逆，即 $\boldsymbol x=\boldsymbol C^{-1}\boldsymbol y$。

::: example

通过配方法将该二次型化为标准形，并求所用的变换矩阵。

$$
f=2x_1^2-2x_2^2-4x_1x_3+8x_2x_3
$$

解：

$$
\begin{align}
f&=(2x_1^2-4x_1x_3)-2x_2^2+8x_2x_3\\
&=2(x_1-x_3)^2-2x_2^3+8x_2x_3-2x_3^3\\
&=2(x_1-x_3)^2-2(x_2-2x_3)^2+6x_3^2
\end{align}
$$

进行换元

$$
\left\{\begin{array}l
y_1=x_1-x_3\\
y_2=x_2-2x_3\\
y_3=x_3
\end{array} \right.
$$

即

$$
\begin{pmatrix}
y_1\\y_2\\y_3
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
1&0&-1\\
0&1&-2\\
0&0&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_1\\x_2\\x_3
\end{pmatrix}
$$

故有

$$
\begin{pmatrix}
x_1\\x_2\\x_3
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
1&0&1\\
0&1&2\\
0&0&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
y_1\\y_2\\y_3
\end{pmatrix}
$$

且有标准形

$$
f=2y_1^2-2y_2^2+6y_3^2
$$

:::

::: example 例 1 改

通过配方法化二次型为**规范形**，并求所用的变换矩阵。

$$
f=2x_1^2-2x_2^2-4x_1x_3+8x_2x_3
$$

从标准形到规范形，其实只差了一个系数。只要把括号外面的系数移进去即可。

$$
\begin{align}
f&=2(x_1-x_3)^2-2(x_2-2x_3)^2+6x_3^2 \\
&=\big[\sqrt2(x_1-x_3)\big]^2-\big[\sqrt2(x_2-2x_3)\big]^2+(\sqrt6x_3)^2
\end{align}
$$

故有

$$
\begin{pmatrix}
y_1\\y_2\\y_3
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
\sqrt2&0&-\sqrt2\\
0&\sqrt2&-2\sqrt2\\
0&0&\sqrt6
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_1\\x_2\\x_3
\end{pmatrix}
$$

后面的流程就是一样的了，这里不再赘述。规范形为

$$
f=y_1^2-y_2^2+6y_3^3
$$

:::

::: example

化二次型为规范形，并求所用的变换矩阵。

$$
f=2x_1x_2+2x_1x_3-6x_2x_3
$$

由于 $f$ 中不含平方项，但含有 $x_1,x_2$ 的乘积项，故进行平方差换元，令：

$$
\left\{\begin{array}l
x_1=y_1+y_2\\
x_2=y_1-y_2\\
x_3=y_3
\end{array} \right.
$$

即

$$
\begin{gathered}
\boldsymbol x=\boldsymbol C_1\boldsymbol y,\\
\boldsymbol C_1=\begin{pmatrix}
1&1&0\\
1&-1&0\\
0&0&1
\end{pmatrix}
\end{gathered}
$$

得到

$$
\begin{align}
f&=2y_1^2-2y_2^2-4y_1y_3+8y_2y_3\\
&=2(y_1-y_3)^2-2(y_2-2y_3)^2+6y_3^2
\end{align}
$$

有

$$
\left\{\begin{array}l
z_1=\sqrt2(y_1-y_3)\\
z_2=\sqrt2(y_2-2y_3)\\
z_3=\sqrt6\,y_3
\end{array} \right.
$$

即

$$
\begin{gathered}
\boldsymbol z=\boldsymbol C_2\boldsymbol y, \\
\boldsymbol C_2=\sqrt2\begin{pmatrix}
1&0&-1\\
0&1&-2\\
0&0&\sqrt3
\end{pmatrix}
\end{gathered}
$$

故有

$$
\begin{gathered}
\boldsymbol x=\boldsymbol C_1\boldsymbol C_2^{-1}\boldsymbol z,\\
\boldsymbol C_1\boldsymbol C_2^{-1}=\frac1{\sqrt2}
\begin{pmatrix}
1&1&\sqrt3\\
1&-1&-\frac1{\sqrt3}\\
0&0&\frac1{\sqrt3}
\end{pmatrix}
\end{gathered}
$$

且有规范形：

$$
f=z_1^2-x_2^2+z_3^2
$$

:::
