# 9.3 隐函数的微分

## 隐函数求导公式

- 对于 $F(x,y)=0$ 确定的一元隐函数 $y=y(x)$，有 $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=-\dfrac{F_x}{F_y}$（隐函数导数公式）
- 对于 $F(x,y,z)=0$ 确定的二元隐函数 $z=z(x,y)$，有 $\dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{F_x}{F_y}$，$\dfrac{\partial z}{\partial y}=-\dfrac{F_y}{F_z}$
- 也可以继续用原来的方法，两边同时求（偏）导。

::: example

设 $z=z(x,y)$ 由方程 $\dfrac xz=\ln\dfrac zy$ 决定，求 $\dfrac{\partial z}{\partial x}$，$\dfrac{\partial z}{\partial y}$

---

**法一**：用公式。设 $F(x,y,z)=\dfrac xz-\ln\dfrac zy=\dfrac xz-\ln z+\ln y$，则有

$$
\begin{align}
\frac{\partial F}{\partial x}&=\frac1z \\
\frac{\partial F}{\partial y}&=\frac1y \\
\frac{\partial F}{\partial z}&=-\frac x{z^2}-\frac1z \\
\frac{\partial z}{\partial x}&=-\dfrac{F_x}{F_z}=-\frac{\frac1z}{-\frac x{z^2}-\frac1z}=\frac z{x+z} \\
\frac{\partial z}{\partial y}&=-\dfrac{F_y}{F_z}=-\frac{\frac1y}{-\frac x{z^2}-\frac1z}=\frac {z^2}{y(x+z)} \\
\end{align}
$$

**法二**：两边同时求偏导

将 $y$ 视为常数，$z$ 是 $x$ 的函数：

$$
\begin{align}
\frac\partial {\partial x}\frac xz&=\frac\partial {\partial x}\left(\ln z-\ln y \right) \\
\frac{z-xz_x}{z^2}&=\frac 1z\cdot z_x \\
z-xz_x&=zz_x \\
z_x&=\frac z{x+z}
\end{align}
$$

将 $x$ 视为常数，$z$ 是 $y$ 的函数：

$$
\begin{align}
\frac\partial {\partial y}\frac xz&=\frac\partial {\partial y}\left(\ln z-\ln y \right) \\
-\frac x{z^2}\cdot z_y&=\frac {z_y}z-\frac 1y \\
\frac{x+z}{z^2}z_y&=\frac1y \\
z_y&=\frac {z^2}{y(x+z)}
\end{align}
$$

:::

## 方程组确定的隐函数

### 两个一元隐函数

两个方程中，有一个自变量、两个函数值。对自变量求导解方程组。

::: example

函数 $x=x(z)$，$y=y(z)$ 由方程组 $\begin{cases}x+y+z=0\\ x^2+y^2+z^2=1\end{cases}$ 确定，求 $\dfrac{\mathrm dx}{\mathrm dz}$，$\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dz}$。

---

对两个方程左右两边同时对 $z$ 求导：

$$
\begin{cases}
\dfrac{\mathrm dx}{\mathrm dz}+\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dz}+1=0\\
2x\dfrac{\mathrm dx}{\mathrm dz}+2y\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dz}+2z=0
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
\dfrac{\mathrm dx}{\mathrm dz}=\dfrac{y-z}{x-y}\\
\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dz}=\dfrac{z-x}{x-y}
\end{cases}
$$

:::

### 两个二元隐函数

两个方程中，两个自变量、两个函数值。

公式难背，建议现推。==考场上先推公式再代入，答案不写推导过程。不要直接用给定的方程组推，难很算。==

> [!important]
>
> **隐函数存在定理 3 的快速推导**
>
> 将方程组化为 $\begin{cases}F(x,y,u,v)\equiv0\\G(x,y,u,v)\equiv0\end{cases}$，其中 $x,y$ 为自变量，$u,v$ 为函数。
>
> 两方程对 $x$ 求偏导，得到
>
> $$
> \begin{cases}
> F_x+F_uu_x+F_vv_x=0\\
> G_x+G_uu_x+G_vv_x=0
> \end{cases}\Rightarrow
> \begin{pmatrix}
> F_u&F_v\\
> G_u&G_v
> \end{pmatrix}
> \begin{pmatrix}
> u_x\\
> v_x
> \end{pmatrix}=
> \begin{pmatrix}
> -F_x\\
> -G_x
> \end{pmatrix}
> $$
>
> 利用 [克拉默法则](../../线性代数/1-行列式/1.7-克拉默法则（一）) 写出解：
>
> $$
> u_x=\frac
> {\begin{vmatrix}
> -F_x&F_v\\
> -G_x&G_v
> \end{vmatrix}}
> {\begin{vmatrix}
> F_u&F_v\\
> G_u&G_v
> \end{vmatrix}}
> \qquad
>
> v_x=\frac
> {\begin{vmatrix}
> F_u&-F_x\\
> G_u&-G_x
> \end{vmatrix}}
> {\begin{vmatrix}
> F_u&F_v\\
> G_u&G_v
> \end{vmatrix}}
> $$
>
> 同理，对 $y$ 的偏导，将结果中的 $x$ 替换为 $y$：
>
> $$
> u_y=\frac
> {\begin{vmatrix}
> -F_y&F_v\\
> -G_y&G_v
> \end{vmatrix}}
> {\begin{vmatrix}
> F_u&F_v\\
> G_u&G_v
> \end{vmatrix}}
> \qquad
>
> v_x=\frac
> {\begin{vmatrix}
> F_u&-F_y\\
> G_u&-G_y
> \end{vmatrix}}
> {\begin{vmatrix}
> F_u&F_v\\
> G_u&G_v
> \end{vmatrix}}
> $$
>
> 四个式子的分母 ${\begin{vmatrix}F_u&F_v\\G_u&G_v\end{vmatrix}}$ 相同，称为雅可比式，记为 $J$，只需要算一遍。

::: example

设 $\begin{cases}x=e^u+u\sin v\\ y=e^u-u\cos v\end{cases}$，求$\dfrac{\partial u}{\partial x}$，$\dfrac{\partial u}{\partial y}$，$\dfrac{\partial v}{\partial x}$，$\dfrac{\partial v}{\partial y}$。

---

根据方程组写出

$$
\begin{cases}
F(x,y,u,v)=x-e^u-u\sin v\\
G(x,y,u,v)=y-e^u+u\cos v
\end{cases}
$$

故有

$$
\begin{align}
F_u&=-e^u-\sin v &
F_v&=-u\cos v &
F_x=1&,F_y=0\\
G_u&=-e^u+\cos v &
G_v&=-u\sin v &
G_x=0&,G_y=1\\
\end{align}
$$

代入公式可得

$$
\begin{align}
J&=F_uG_v-F_vG_u=u[e^u(\sin v-\cos v)+1]\ne 0\\
\frac{\partial u}{\partial x}&=-\frac{F_xG_v-F_vG_x}J=\frac{\sin v}{e^u(\sin v-\cos v)+1} \\
\frac{\partial u}{\partial y}&=-\frac{F_yG_v-F_vG_y}J=-\frac{\cos v}{e^u(\sin v-\cos v)+1} \\
\frac{\partial v}{\partial x}&=-\frac{F_uG_x-F_xG_u}J=\frac{-e^u+\cos v}{ue^u(\sin v-\cos v)+u} \\
\frac{\partial u}{\partial y}&=-\frac{F_uG_y-F_yG_u}J=\frac{e^u+\sin v}{ue^u(\sin v-\cos v)+u} \\
\end{align}
$$

:::
