# 1.6\* 专题：行列式的计算

*内卷时间！*

## 行列式的性质解题

### 行(列)和相等型

行(列)和相等：每一行或者列所有元素的和相等。

核心思路：归到第一行(列)，使得第一行(列)的所有元素都相等，提取公因式，使得第一行(列)的所有元素都为 $1$，就可以去减其他行(列)了。

#### 例 1

计算 $n$ 阶行列式 $\begin{vmatrix}a&b&b&\cdots&b\\ b&a&b&\cdots&b\\ b&b&a&\cdots&b\\ \vdots&\vdots&\vdots&\ddots&b\\ a&b&b&\cdots&a\\\end{vmatrix}$。

第 $2,3,\cdots,n$ 列都加到第一列，提取公因式，然后第 $2,3,\cdots,n$ 列都减去第一列的 $b$ 倍。

$$
\begin{align*}
原式&=\begin{vmatrix}
  a+(n-1)b&b&b&\cdots&b\\
  a+(n-1)b&a&b&\cdots&b\\
  a+(n-1)b&b&a&\cdots&b\\
  \vdots&\vdots&\vdots&\ddots&b\\
  a+(n-1)b&b&b&\cdots&a\\
\end{vmatrix} \\ \\
&=[a+(n-1)b]\begin{vmatrix}
  1&b&b&\cdots&b\\
  1&a&b&\cdots&b\\
  1&b&a&\cdots&b\\
  \vdots&\vdots&\vdots&\ddots&b\\
  1&b&b&\cdots&a\\
\end{vmatrix} \\ \\
&=[a+(n-1)b]\begin{vmatrix}
  1&0&0&\cdots&0\\
  1&a-b&0&\cdots&0\\
  1&0&a-b&\cdots&0\\
  \vdots&\vdots&\vdots&\ddots&0\\
  1&0&0&\cdots&a-b\\
\end{vmatrix} \\ \\
&=[a+(n-1)b](a-b)^{n-1}
\end{align*}
$$

#### 例 2

计算 $\begin{vmatrix}1+a&1&1&1\\2&2+a&2&2\\3&3&3+a&3\\4&4&4&4+a\end{vmatrix}$。

注意到每一列的和都是 $10+a$。将第 $2,3,\cdots,n$ 行加到第一行，提取 $(10+a)$：

$$
\begin{vmatrix}10+a&10+a&10+a&10+a\\2&2+a&2&2\\3&3&3+a&3\\4&4&4&4+a\end{vmatrix} \\=(10+a)\begin{vmatrix}1&1&1&1\\2&2+a&2&2\\3&3&3+a&3\\4&4&4&4+a\end{vmatrix} \\
$$
然后将第 $2,3,\cdots,n$ 行分别减去第一行的相应倍数：

$$
(10+a)\begin{vmatrix}1&1&1&1\\0&a&0&0\\0&0&a&0\\0&0&0&a\end{vmatrix} \\
$$

已转化成上三角行列式。结果是 $a^3(a+10)$。

### 爪型行列式

$$
\begin{vmatrix}*&*&*&*&*\\ *&*\\ *&&*\\ *&&&*\\ *&&&&*\end{vmatrix} \\
$$

我们把形如上面的行列式「爪型行列式」。

核心思路：将第第一行减去第二行的对应倍，使得 $a_{12}=0$，然后减去第三行的对应倍使得 $a_{13}=0$，以此类推，直到第一行除了 $a_{11}$ 之外都是 $0$，成功化为下三角行列式。

当然，「爪子」还可以是其他方向，核心思路相同：

$$
\begin{vmatrix}*&*&*&*\\ &&*&*\\ &*&&*\\ *&&&*\end{vmatrix} \\,
\begin{vmatrix} *&&&*\\ &*&&*\\ &&*&*\\ *&*&*&*\end{vmatrix} \\,
\begin{vmatrix} *&&&*\\ *&&*\\ *&*\\ *&*&*&*\end{vmatrix} \\
$$

#### 例 1

计算 $\begin{vmatrix}1&1&1&1\\1&2&0&0\\1&0&3&0\\1&0&0&4\end{vmatrix}$。

解：

$$
原式= {1\over12} \begin{vmatrix}12&12&12&12\\1&2&0&0\\1&0&3&0\\1&0&0&4\end{vmatrix} 
= {1\over12} \begin{vmatrix}-1&0&0&0\\1&2&0&0\\1&0&3&0\\1&0&0&4\end{vmatrix}
=-2
$$

#### 例 2

计算 $\begin{vmatrix}1&-1&-1&-1&-1\\1&a_1&0&0&0\\2&0&a_2&0&0\\3&0&0&a_3&0\\4&0&0&0&a_4\end{vmatrix}$。

解：

$$
\begin{align*}
原式 &= \begin{vmatrix}
1+{1\over a_1}+{2\over a_2}+{3\over a_3}+{4\over a_4}&0&0&0&0\\1&a_1&0&0&0\\2&0&a_2&0&0\\3&0&0&a_3&0\\4&0&0&0&a_4\end{vmatrix} \\
&=a_1a_2a_3a_4(1+{1\over a_1}+{2\over a_2}+{3\over a_3}+{4\over a_4})
\end{align*}
$$

### 矩阵分块行列式

$$
{D_1} = \begin{vmatrix}
   {a_{11}} &  \cdots  & {a_{1m}} &  &  &   \\ 
    \vdots  &  &  \vdots  &  & 0 &   \\ 
   {a_{m1}} &  \cdots  & {a_{mm}} &  &  &   \\ 
   {c_{11}} &  \cdots  & {c_{1m}} & {b_{11}} &  \cdots  & {b_{1n}}  \\ 
    \vdots  &  &  \vdots  &  \vdots  &  &  \vdots   \\ 
   {c_{n1}} &  \cdots  & {c_{nm}} & {b_{n1}} &  \cdots  & {b_{nn}}  \\ 
 \end{vmatrix},{D_2} = \begin{vmatrix}
   {a_{11}} &  \cdots  & {a_{1m}}  \\ 
    \vdots  &  &  \vdots   \\ 
   {a_{m1}} &  \cdots  & {a_{mm}}  \\ 
 \end{vmatrix},{D_3} = \begin{vmatrix}
   {b_{11}} &  \cdots  & {a_{1n}}  \\ 
    \vdots  &  &  \vdots   \\ 
   {b_{n1}} &  \cdots  & {b_{nn}}  \\ 
 \end{vmatrix}\\
 D_1=D_2 \times D_3
$$

证明思路：把左上那块和右下那块分别化成下三角即可。

为表示方便，我们提前引入矩阵的表示法。比如我们定义矩阵 $\boldsymbol{A}$：

$$
\boldsymbol{A}=\begin{pmatrix}
  {a_{11}} &  \cdots  & {a_{1m}}  \\ 
    \vdots  &  &  \vdots   \\ 
   {a_{m1}} &  \cdots  & {a_{mm}}  \\ 
\end{pmatrix}
$$

那上面的 $D_2$ 就可以表示为：

$$
D_2=|\boldsymbol{A}|
$$

同理，我们有：

$$
{\boldsymbol{B}} = \begin{pmatrix}
   {b_{11}} &  \cdots  & {a_{1n}}  \\ 
    \vdots  &  &  \vdots   \\ 
   {b_{n1}} &  \cdots  & {b_{nn}}  \\ 
 \end{pmatrix},
D_3=|\boldsymbol{B}|\\
{\boldsymbol{C}} = \begin{pmatrix}
   {c_{11}} &  \cdots  & {c_{1n}}  \\ 
    \vdots  &  &  \vdots   \\ 
   {c_{n1}} &  \cdots  & {c_{nn}}  \\ 
 \end{pmatrix},
D_4=|\boldsymbol{C}|
$$

那上面的 $D_1$ 即可表示为：

$$
D_1=\begin{vmatrix}
\boldsymbol A&\boldsymbol O\\\boldsymbol C&\boldsymbol B
\end{vmatrix}
$$

所以一开始的式子就可以写成：设 $\boldsymbol{A}$ 是 $m$ 阶矩阵，$\boldsymbol{B}$ 是 $n$ 阶矩阵，则有

$$
\begin{vmatrix}
\boldsymbol A&\boldsymbol O\\\boldsymbol C&\boldsymbol B
\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}
\boldsymbol A&\boldsymbol D\\\boldsymbol O&\boldsymbol B
\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}
\boldsymbol A&\boldsymbol O\\\boldsymbol O&\boldsymbol B
\end{vmatrix}
=|\boldsymbol{A}|\cdot |\boldsymbol{B}|
$$

如果是副对角线，我们有

$$
\begin{vmatrix}
\boldsymbol O&\boldsymbol A\\\boldsymbol B&\boldsymbol C
\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}
\boldsymbol D&\boldsymbol A\\\boldsymbol B&\boldsymbol O
\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}
\boldsymbol O&\boldsymbol A\\\boldsymbol B&\boldsymbol O
\end{vmatrix}
=(-1)^{mn}|\boldsymbol{A}|\cdot |\boldsymbol{B}|
$$

这被称为**拉普拉斯展开式**。

#### 例

计算 $\begin{vmatrix}0&a&b&0\\a&0&0&b\\0&c&d&0\\c&0&0&d\end{vmatrix}$。

$$
原式=-\begin{vmatrix}b&a&0&0\\0&0&a&b\\d&c&0&0\\0&0&c&d\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}0&0&c&d\\0&0&a&b\\d&c&0&0\\b&a&0&0\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}c&d\\a&b\end{vmatrix} \cdot \begin{vmatrix}d&c\\b&a\end{vmatrix}
=-(ad-bc)^2
$$

## 行列式展开定理解题

### 加边法

#### 起源

已知三阶行列式 $D=\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}&a_{13}\\a_{21}&a_{22}&a_{23}\\a_{31}&a_{32}&a_{33}\end{vmatrix}=k$，

求解：$\begin{vmatrix}1&*&*&*\\ 0&a_{11}&a_{12}&a_{13}\\\vdots&a_{21}&a_{22}&a_{23}\\ 0&a_{31}&a_{32}&a_{33}\end{vmatrix}$ 和 $\begin{vmatrix}1&0&0&0\\ *&a_{11}&a_{12}&a_{13}\\\vdots&a_{21}&a_{22}&a_{23}\\ *&a_{31}&a_{32}&a_{33}\end{vmatrix}$。

很简单，前者按第一列进行展开，后者按第一行进行展开。

$$
原式=1\times(-1)^{1+1}\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}&a_{13}\\a_{21}&a_{22}&a_{23}\\a_{31}&a_{32}&a_{33}\end{vmatrix}=k
$$

所谓的「加边法」就是上面的逆过程——也就是逆用展开定理。

$$
\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}&a_{13}\\a_{21}&a_{22}&a_{23}\\a_{31}&a_{32}&a_{33}\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}1&*&*&*\\ 0&a_{11}&a_{12}&a_{13}\\\vdots&a_{21}&a_{22}&a_{23}\\ 0&a_{31}&a_{32}&a_{33}\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}1&0&0&0\\ *&a_{11}&a_{12}&a_{13}\\\vdots&a_{21}&a_{22}&a_{23}\\ *&a_{31}&a_{32}&a_{33}\end{vmatrix}
$$

在行列式比较难化简的时候，在 $*$ 处填入所需的数字，然后利用 $*$ 本身去化简本身即可。

#### 例 1

计算：$\begin{vmatrix}1+a_1&1&1&1\\ 2&2+a_2&2&2\\3&3&3+a_3&3\\ 4&4&4&4+a_4\end{vmatrix} $。

解：

$$
\begin{align*}
原式&=\begin{vmatrix}1&0&0&0&0\\1&1+a_1&1&1&1\\ 2&2&2+a_2&2&2\\3&3&3&3+a_3&3\\ 4&4&4&4&4+a_4\end{vmatrix} \\
&=\begin{vmatrix}1&-1&-1&-1&-1\\1&a_1&0&0&0\\ 2&0&a_2&0&0\\3&0&0&a_3&0\\ 4&0&0&0&a_4\end{vmatrix} \\
&=\begin{vmatrix}1+{1\over a_1}+{1\over a_2}+{1\over a_3}+{1\over a_4}&0&0&0&0\\1&a_1&0&0&0\\ 2&0&a_2&0&0\\3&0&0&a_3&0\\ 4&0&0&0&a_4\end{vmatrix} \\
&=(1+{1\over a_1}+{1\over a_2}+{1\over a_3}+{1\over a_4})a_1a_2a_3a_4
\end{align*}
$$

#### 例 2

计算：$\begin{vmatrix}1+a_1&a_1&\cdots&a_1\\ a_2&1+a_2&\cdots&a_2\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\ a_n&a_n&\cdots&1+a_n\end{vmatrix}$。

解：

$$
\begin{align*}
原式&=\begin{vmatrix}
  b_1+a_1&a_1&\cdots&a_1\\
  a_2&b_2+a_2&\cdots&a_2\\
  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
  a_n&a_n&\cdots&b_n+a_n
  \end{vmatrix} \\
&=\begin{vmatrix}
  1&0&0&\cdots&0\\
  a_1&b_1+a_1&a_1&\cdots&a_1\\
  a_2&a_2&b_2+a_2&\cdots&a_2\\
  \vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
  a_n&a_n&a_n&\cdots&b_n+a_n
  \end{vmatrix} \\
&=\begin{vmatrix}
  1&-1&-1&-1&-1\\
  a_1&b_1&0&\cdots&0\\
  a_2&0&b_2&\cdots&0\\
  \vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
  a_n&0&0&\cdots&b_n
  \end{vmatrix} \\
&=\begin{vmatrix}
  1+\sum\limits_{i=1}^n{a_i\over b_i}&0&0&0&0\\
  a_1&b_1&0&\cdots&0\\
  a_2&0&b_2&\cdots&0\\
  \vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
  a_n&0&0&\cdots&b_n
  \end{vmatrix} \\
&=(1+\sum\limits_{i=1}^n{a_i\over b_i})\prod\limits_{i=1}^{n}b_n
\end{align*}
$$

### 么型行列式

$$
\begin{vmatrix}
  1&2&0&0\\
  0&1&2&0\\
  0&0&1&2\\
  1&1&1&1
\end{vmatrix} \\
$$

像上面这样形状的行列式，我们称其为「么型行列式」。其他方向的也算：

$$
\begin{vmatrix}
    &  & * & *  \\ 
    & * & * &   \\ 
   * & * &  &   \\ 
   * & * & * & *  \\ 
 \end{vmatrix},\begin{vmatrix}
   * & * &  &   \\ 
    & * & * &   \\ 
    &  & * & *  \\ 
   * & * & * & *  \\ 
 \end{vmatrix},\begin{vmatrix}
   * & * & * & *  \\ 
   * & * &  &   \\ 
    & * & * &   \\ 
    &  & * & *  \\ 
 \end{vmatrix},\begin{vmatrix}
   * & * &  &   \\ 
   * & * & * &   \\ 
   * &  & * & *  \\ 
   * &  &  & *  \\ 
 \end{vmatrix}
$$

核心思路：沿开口所对的那条边展开：

$$
\begin{vmatrix}
    &  &  & * & \boldsymbol{a}  \\ 
    &  & * & * &   \\ 
    & * & * &  &   \\ 
   * & * &  &  &   \\ 
   * & * & * & * & \boldsymbol{b}  \\ 
 \end{vmatrix} \to \pm a \begin{vmatrix}
    &  & * & *  \\ 
    & * & * &   \\ 
   * & * &  &   \\ 
   * & * & * & *  \\ 
 \end{vmatrix} \pm b \begin{vmatrix}
    &  &  & *  \\ 
    &  & * & *  \\ 
    & * & * &   \\ 
   * & * &  &   \\ 
 \end{vmatrix}
$$

于是一个「么型行列式」就变成了一个小一阶的「么型行列式」加上一个下三角行列式。

#### 例 1

计算：$\begin{vmatrix}1&2&0&0\\0&1&2&0\\0&0&1&2\\1&1&1&1\end{vmatrix}$。

解：

$$
原式=\begin{vmatrix}1&2&0\\0&1&2\\1&1&1\end{vmatrix} - \begin{vmatrix}2&0&0\\1&2&0\\0&1&2\end{vmatrix}
=(1+4-2)-8=-5
$$

#### 例 2

计算 $n$ 阶行列式 $D_n=\begin{vmatrix}2&0&\cdots&0&2\\-1&2&\cdots&0&2\\&-1&\ddots&\vdots&\vdots\\&&\ddots&2&2\\&&&-1&2\end{vmatrix}$。

解：

$$
\begin{align*}
D_n&=2\begin{vmatrix}
  2 & \cdots & 0 & 2 \\
  -1 & \ddots & \vdots & \vdots \\
  & \ddots & 2 & 2 \\
  && -1 & 2
\end{vmatrix} 
+2(-1)^{1+n}\begin{vmatrix}
  -1 & 2 & \cdots & 0 \\
  & -1 & 2 & \vdots \\
  && \ddots & 2 \\
  &&& -1
\end{vmatrix} \\ \\
&= 2D_{n-1}+2(-1)^{1+n}(-1)^{n-1} \\
&= 2D_{n-1}+2(-1)^{2n} \\
&= 2D_{n-1}+2
\end{align*}
$$

$D_n=2D_{n-1}+2$，加上 $D_1=|2|=2$，我们有

$$
D_n+2=2(D_{n-1}+2),D_1+2=4\ne0
$$

于是

$$
D_n+2=4\times2^{n-1}=2^{n+1}
\Rightarrow D_n=2^{n+1}-2
$$

### 川型行列式

把形如下方的行列式称为「川型行列式」。

$$
D_n=\begin{vmatrix}*&*&&&\\ *&*&*&&\\ &*&*&*&\\ &&*&*&*\\ &&&*&*\\ \end{vmatrix}
$$

沿第一行或第一列展开：

$$
D_n=\begin{vmatrix}\boldsymbol a&*&&&\\ \boldsymbol  b&*&*&&\\ &*&*&*&\\ &&*&*&*\\ &&&*&*\\ \end{vmatrix}
\to \pm a\begin{vmatrix} *&*&&\\ *&*&*&\\ &*&*&*\\ &&*&*\\ \end{vmatrix}
\pm \begin{vmatrix} *&&&\\ *&*&*&\\ &*&*&*\\ &&*&*\\ \end{vmatrix}
$$

一个「川型行列式」被转化为两个小一阶的「川型行列式」。

**例 1** 设 $D_n=\begin{vmatrix}2a &1 \\ a^2 &2a &1 \\ &a^2 &2a &\ddots \\ && \ddots &\ddots &1 \\ &&& a^2 &2a\end{vmatrix}$，请写出 $D_n$，$D_{n-1}$ 和 $D_{n-2}$ 之间的关系。

$$
\begin{align*}
D_n&=
\begin{vmatrix}2a &1 \\ a^2 &2a &1 \\ &a^2 &2a &\ddots \\ && \ddots &\ddots &1 \\ &&& a^2 &2a\end{vmatrix} \\
&= 2a \begin{vmatrix}2a &1 \\ a^2 &2a &\ddots \\ & \ddots &\ddots &1 \\ && a^2 &2a\end{vmatrix} 
 - a^2 \begin{vmatrix} 2a &1 \\ a^2&\ddots &1 \\ & a^2 &2a\end{vmatrix} \\
&= 2aD_{n-1}-a^2D_{n-2}
\end{align*}
$$

### 范德蒙德行列式

$$
V_n=
\begin{vmatrix}
 1 & 1 & \cdots & 1 \\
 x_1 & x_2 & \cdots & x_n \\
 x_1^2 & x_2^2 & \cdots & x_n^2 \\
 \vdots &\vdots &\ddots &\vdots \\
 x_1^{n-1} & x_2^{n-1} & \cdots & x_n^{n-1} 
\end{vmatrix}
=\prod\limits_{n\ge i>j\ge1}(x_i-x_j)
=\prod(后面的-前面的)
$$

**证明：使用数学归纳法。**

首先有
$$
V_2=\begin{vmatrix}1&1\\x_1&x_2\end{vmatrix}=x_2-x_1=\prod\limits_{2 \ge i > j \ge 1}(x_i-x_j)
$$
所以 $n=2$ 时原式成立。现在证原式对 $n-1$ 阶范德蒙德行列式成立，其对 $n$ 阶范德蒙德行列式也成立。

将 $V_n$ 从第 $n$ 行开始，后行减前行的 $x_1$ 倍，有
$$
\begin{align*}
V_n&=
\begin{vmatrix}
 1 & 1 & \cdots & 1 \\
 0 & x_2-x_1 & \cdots & x_n-x_1 \\
 0 & x_2(x_2-x_1) & \cdots & x_n(x_n-x_1) \\
 \vdots &\vdots &\ddots &\vdots \\
 0 & x_2^{n-2}(x_2-x_1) & \cdots & x_n^{n-2}(x_n-x_1) 
\end{vmatrix} \\
&=
\begin{vmatrix}
 x_2-x_1 & \cdots & x_n-x_1 \\
 x_2(x_2-x_1) & \cdots & x_n(x_n-x_1) \\
 \vdots &\ddots &\vdots \\
 x_2^{n-2}(x_2-x_1) & \cdots & x_n^{n-2}(x_n-x_1) 
\end{vmatrix} \\
&= (x_2-x_1)(x_3-x_1)\cdots(x_n-x_1)
\begin{vmatrix}
 1 & 1 & \cdots & 1 \\
 x_2 & x_3 & \cdots & x_n \\
 \vdots & \vdots &\ddots &\vdots \\
 x_2^{n-2} & x_3^{n-2} & \cdots & x_n^{n-2} 
\end{vmatrix} \\
&= (x_2-x_1)(x_3-x_1)\cdots(x_n-x_1)V_{n-1}
\end{align*}
$$
又有 $n-1$ 阶范德蒙德行列式符合原等式，所以
$$
\begin{align*}
V_n&=(x_2-x_1)(x_3-x_1)\cdots(x_n-x_1)\prod\limits_{n \ge i > j \ge 2}(x_i-x_j) \\
&=\prod\limits_{n \ge i > j \ge 1}(x_i-x_j)
\end{align*}
$$
证毕。

**例** 计算 $\begin{vmatrix}b+c&a+c&a+b\\a&b&c\\a^2&b^2&c^2\end{vmatrix}$。

