# 2.2 函数求导法则

## 常数和基本初等函数的导数公式

$$
\begin{array}{ll}
(C)'=0 &
(x^\mu)'=\mu x^{\mu-1} \\
(\sin x)'=\cos x &
(\cos x)'=-\sin x \\
(\tan x)'=\sec^2x &
(\cot x)'=-\csc^2 x \\
(\sec x)'=\sec x\tan x &
(\csc x)'=-\csc x \cot x \\
(a^x)'=a^x\ln a &
(e^x)'=e^x \\
(\log_ax)'=\frac1{x\ln a} &
(\ln x)'=\frac1x \\
(\arcsin x)'=\frac1{\sqrt{1-x^2}} &
(\arccos x)'=-\frac1{\sqrt{1-x^2}} \\
(\arctan x)'=\frac1{1+x^2} &
(\operatorname{arccot} x)'=-\frac1{1+x^2}
\end{array}
$$

## 函数的和、差、积、商的求导法则

$$
\begin{align}
(u\pm v)'&=u'\pm v' \\
(Cu)'&=Cu' \\
(uv)'&=u'v+uv' \\
\left(\frac uv\right)'&={u'v-uv'\over v^2}
\end{align}
$$

## 反函数的求导法则

设 $x=f(y)$ 在 $I_y$ 内单调可导且 $f'(y)\ne0$，则其反函数 $y=f^{-1}(x)$ 在 $I_x=f(I_y)$ 内也可导，且有

$$
[f^{-1}(x)]'=\frac1{f'(y)}
$$

## 复合函数的求导法则

设 $y=f(u),u=g(x)$，则复合函数 $y=f[g(x)]$ 的导数为

$$
y'(x)=f'(u)\cdot g'(x)
$$

证明见教材。
