# 2.3 高阶导数

## 概念

若函数 $y=f(x)$ 的导数 $f'(x)$ 在 $x$ 处可导，则称其导数 $[f'(x)]'$ 为 $f'(x)$ 的二阶导数，记作

$$
\def\d{{\rm d}}
f''(x)=[f'(x)]' \:或\: y'' \:或\: {\d^2y \over \d x^2} \:或\: {\d^2 \over \d x^2}f(x)
$$

同理，函数 $y=f(x)$ 的 $n$ 阶导数为 $[f^{(n-1)}(x)]'$ 记作

$$
\def\d{{\rm d}}
f^{(n)}(x)=y^{(n)} \:或\: {\d^ny \over \d x^n} \:或\: {\d^n \over \d x^n}f(x)
$$

## 运算法则

$$
\begin{align}
(u\pm v)^{(n)}&=u^{(n)}\pm v^{(n)} \\
(Cu)^{(n)}&=Cu^{(n)} \\
f(\theta x)^{(n)}&=\theta^nf^{(n)}(\theta x)\\
(uv)^{(n)}&=\sum_{k=0}^{n} C_{n}^{k} u^{(k)}v^{(n-k)}\quad\small{\rm(Leibniz公式)}\\
(a^x)^{(n)}&= a^x (\ln a)^n\\
[\sin (ax+b)]^{(n)}&=a^n \sin \left(ax+b+{n\pi \over 2}\right)\\
[\cos (ax+b)]^{(n)}&=a^n \cos \left(ax+b+{n\pi \over 2}\right)\\
\left( {1 \over ax+b} \right) ^{(n)}&={(-1)^n a^n n! \over (ax+b)^{n+1}}\\
[\ln (ax+b)]^{(n)}&={(-1)^{n-1} a^n (n-1)! \over (ax+b)^n}
\end{align}
$$

## 反函数的高阶导数

::: example

已知 $x=g(y)$ 是 $y=f(x)$ 的反函数，$f(x) \ne 0$，试用 $f'(x)$，$f''(x)$，$f'''(x)$ 表示 $g'(y)$，$g'''(y)$ .

**解** 由反函数求导公式知

$$
g'(y)= {1 \over f'(x)}
$$

所以

$$
\def\d{{\rm d}}
\begin{align}
g''(y)&={\d \over \d y} \left[{1 \over f'(x)}\right] \\
&= {\d\left[{1 \over f'(x)}\right] \over \d x} \cdot {\d x \over \d y} \\
&= - {f''(x) \over [f'(x)]^2} \cdot {1 \over f'(x)}\\
&= - {f''(x) \over [f'(x)]^3}\\

g'''(y) &= { \d \over \d y} \left\{ {- {f''(x) \over [f'(x)]^2} } \right\} \\
&= { \d \left\{ - {f''(x) \over [f'(x)]^3} \right\} \over \d x} \cdot { \d x \over \d y } \\
&= { 3[f''(x)]^2 - f'(x)f'''(x) \over [f'(x)]^4} \cdot {1 \over f'(x) } \\
&= { 3[f''(x)]^2 - f'(x)f'''(x) \over [f'(x)]^5 }
\end{align}
$$

:::

## 莱布尼茨公式

如果函数 $u = u(x)$ 与 $v = v(x)$ 在点 $x$ 处具有 $n$ 阶导数，考虑乘积 $\:u(x)v(x)$ 的 $n$ 阶导数：

由

$$
(uv)'=u'v+uv'
$$

得出

$$
\begin{gathered}
(uv)''=u''v+2u'v'+uv'' \\
(uv)'''=u'''v+3u''v'+3u'v''+v'''
\end{gathered}
$$

由数学归纳法

$$
(uv)^{(n)}=u^{(n)}v+nu^{(n-1)}v'+\frac{n(n-1)}{2!}u^{(n-2)}v''+\cdots +\frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!}u^{(n-k)}v^{(k)}+\cdots+uv^{(n)}
$$

即

$$
(uv)^{(n)}=\sum_{k=0}^{n}{\rm C}_n^ku^{(n-k)}v^{(k)}
$$

上式称为**莱布尼茨公式**。

## 例题

::: example

设 $f(x)=e^x\sin x$，求 $f^{(n)}(x)$。

> [!note]
>
> 最自然的想法可能是使用莱布尼兹公式：
>
> $$
> \begin{align}
> f^{(n)}(x)&=\sum_{k=1}^n{\rm C}_n^k(e^x)^{(k-x)}(\sin x)^{(k)}\\
> &=\sum_{k=1}^n{\rm C}_n^ke^x\sin\left(x+\frac k2\pi\right)
> \end{align}
> $$
>
> 但是化到这里就化不动了。此法不可行，会扣分。

导几次之后找规律：

$$
\begin{align}
y'&=e^x(\sin x+\cos x)=\sqrt2\cdot e^x\sin\left(x+\frac\pi4\right) \\
y''&=\sqrt2\cdot e^x\left[\sin\left(x+\frac\pi4\right)+\cos\left(x+\frac\pi4\right) \right]
=(\sqrt2)^2\cdot e^x\sin\left(x+\frac{2\pi}4\right) \\
\end{align}
$$

归纳得 $f^{(n)}(x)=(\sqrt2)^ne^x\sin\left(x+\dfrac{n\pi}4\right)$。

下面使用数学归纳法证明。

显然，$n=1$ 是该式成立。

现假设 $n=k$ 时该式成立，证明 $n=k+1$ 时该式也成立。

$$
\begin{align}
f^{(k)}(x)&=(\sqrt2)^ke^x\sin\left(x+\frac{k\pi}4\right) \\
f^{(k+1)}(x)&={{\rm d}\over{\rm d} x}f^{(k)}(x) \\
&=(\sqrt2)^ke^x\left[\sin\left(x+\frac{k\pi}4\right)+\cos\sin\left(x+\frac{k\pi}4\right)\right] \\
&=(\sqrt2)^{k+1}e^x\sin\left(x+\frac{k\pi}4+\frac\pi4\right) \\
&=(\sqrt2)^{k+1}e^x\sin\left[x+\frac{(k+1)\pi}4\right]
\end{align}
$$

则 $n=k+1$ 时该式也成立。总上，对于任意的 $n\in{\bf N}_+$ 均有

$$
f^{(n)}(x)=(\sqrt2)^ne^x\sin\left(x+\dfrac{n\pi}4\right)
$$

> [!note]
>
> 另外，这里提供一种超纲的解法，使用欧拉公式 $e^{i\theta}=\cos\theta+i\sin\theta$。
>
> 由 $f(x)=e^x\sin x$，构造
>
> $$
> g(x)=e^xe^{ix}=e^x(\cos x+i\sin x)=e^x\cos x+if(x)
> $$
>
> 所以 $f(x)$ 是 $g(x)$ 的虚部。因此，只需求 $g^{(n)}(x)$，则 $f^{(n)}(x)$ 就是其虚部。
>
> $$
> g(x)=e^xe^{i}=e^{(i+1)x}\Rightarrow g^{(n)}(x)=(i+1)^ne^{(i+1)x}
> $$
>
> 又有
>
> $$
> \begin{align}
> g^{(n)}(x)&=(i+1)^ne^{(i+1)x}\\
> &=(\sqrt2\cdot e^{\frac\pi4i})^ne^xe^{ix}\\
> &=(\sqrt2)^ne^{\frac{n\pi}4i}e^xe^{ix}\\
> &=(\sqrt2)^ne^xe^{i(x+\frac{n\pi}4i)}\\
> &=(\sqrt2)^ne^x\left[ \cos\left(x+{n\pi\over4}\right)+i\sin\left(x+{n\pi\over4}\right) \right] \\
> \end{align}
> $$
>
> 易得其虚部为 $(\sqrt2)^ne^x\sin\left(x+\dfrac{n\pi}4\right)$，此即 $f^{(n)}(x)$。

:::

::: example

求 $y=x^n\ln x$ 的 $n$ 阶导数。

$$
\begin{align}
k&=1,\\&y_1=x\ln x,\\&
y_1'=\ln x+1 \\
k&=2,\\&y_2=x^2\ln x,\\&
y_2'=2x\ln x+x=2y_1+x,\\&
y_2''=2y_1'+x' \\
k&=3,\\&y_3=x^3\ln x,\\&
y_3'=3x^2\ln x+x^2=3y_2+x^2,\\&
y_3''=3y'_2+(x^2)'\\&
y_3'''=3y_2''+(x^2)''\\
k&=4,y_4''''=4y_3'''+(x^3)'''\\
\vdots\\
\end{align}
$$

因此推测：

$$
\begin{align}
y_n^{(n)}&=ny_{n-1}^{(n-1)}+(x^{n-1})^{(n-1)} \\
&=ny_{n-1}^{(n-1)}+(n-1)! \\
&=n\left[(n-1)y_{n-2}^{(n-2)}+(n-2)!\right]+(n-1)! \\
&=n(n-1)y_{n-2}^{(n-2)}+(n-2)!n+(n-1)! \\
&=n(n-1)\left[(n-2)y_{n-3}^{(n-3)}+(n-3)!\right]+(n-2)!n+(n-1)! \\
&=n(n-1)(n-2)y_{n-3}^{(n-3)}+(n-3)!n(n-1)+(n-2)!n+(n-1)! \\
&={n!\over(n-3)!}y_{n-3}^{(n-3)}+{n!\over n-2}+{n!\over n-1}+{n!\over n} \\
&=\cdots \\
&={n!\over1!}y_1'+\sum_{i=2}^{n}{n!\over i} \\
&=n!\ln x+n!+\sum_{i=2}^{n}{n!\over i} \\
&=n!\ln x+\sum_{i=1}^{n}{n!\over i}
\end{align}
$$

下面使用数学归纳法证明。

首先，$n=1$ 时有

$$
y=x\ln x\Rightarrow y'=\ln x+1=1!\ln x+\sum_{i=1}^1\frac{1!}i
$$

故 $n=1$ 满足该式子。

下面证明当 $n=k-1$ 满足该式时，$n=k$ 也满足该式。则有

$$
y_{k-1}=x^{k-1}\ln x,\quad y_{k-1}^{(k-1)}=(k-1)!\ln x+\sum_{i=1}^{k-1}{(k-1)!\over i}
$$

下面考虑 $y_k$：

$$
\begin{align}
y_k=x^k\ln x\Rightarrow&\:
y_k'=kx^{k-1}\ln x+x^{k-1}=ky_{k-1}+(x^{k-1})' \\
\Rightarrow&\: y_k^{(k)}=y_k^{(k-1)} \\
&\hspace{31mu}=ky_{k-1}^{(k-1)}+(x^{k-1})^{(k-1)} \\
&\hspace{31mu}=k\left[(k-1)!\ln x+\sum_{i=1}^{k-1}{(k-1)!\over i}\right]+(k-1)! \\
&\hspace{31mu}=k!\ln x+\sum_{i=1}^{k-1}{k!\over i}+(k-1)! \\
&\hspace{31mu}=k!\ln x+\sum_{i=1}^{k}{k!\over i}
\end{align}
$$

证毕。

:::
