# 2.4 隐函数 参数方程 相关变化率

## 隐函数

### 隐函数与显函数

形如 $y=f(x)$ 的函数称为**显函数**。如 $y=\sin x$，$y=x^2+3x+1$，$y=\ln x+\sqrt{1-x^2}$ 等

形如 $F(x,y)=0$ 的函数称为**隐函数**。如 $x+y^3-1=0$。

把一个隐函数化为显函数的过程称为**隐函数的显化**。例如 $x+y^3-1=0 \Longrightarrow y=\sqrt[3]{1-x}$。有时，隐函数的显化是困难甚至不可能的。本节研究如何在不显化隐函数的情况下计算隐函数的导数。

> [!tip]
>
> - 并非每个二元方程 $F(x,y)=0$ 都能确定 $y$ 是 $x$ 的函数。如 $x^2+y^2+1=0$, 因为没有一对实数值能满足这个方程
>
> - 每一个显函数都能化为隐函数，但不是每一个隐函数都能化为显函数，如 $y-x-\varepsilon\sin y=0$

### 隐函数求导

通法：**把 $y$ 看成关于 $x$ 的函数 $y=f(x)$**，然后对方程两边分别求导，最后解出导数 $dy/dx$。

#### 例题

::: example

求 $e^y+xy-e=0$ 确定的 $\dfrac{{\rm d}y}{{\rm d}x}$。

设 $y=f(x)$，得 $e^{f(x)}+xf(x)=e$，恒等式两边对 $x$ 求导，有

$$
\def\d{{\rm d}}
{\d\over\d x}[e^{f(x)}+xf(x)]=e^{f(x)}f'(x)+f(x)+xf'(x)={\d\over\d x}e=0
$$

从而有

$$
\def\d{{\rm d}}
\begin{align}
(e^{f(x)}+x)f'(x)&=-f(x) \\
f'(x)&=-{f(x)\over x+e^{f(x)}} \\
{\d y\over \d x}&=-{y\over x+e^y}
\end{align}
$$

:::

::: example

求 $y^5+2y-x-3x^7=0$ 确定的 $\left.\dfrac{{\rm d}y}{{\rm d}x}\right|_{x=0}$。

等式两边对 $x$ 求导

$$
\def\d{{\rm d}}
\begin{align}
& {\d y\over \d x}(y^5+2y-x-3x^7)=5y^4y'+2y'-1-21x^6=0 \\
\Rightarrow\: & (5y^4+2)y'=21x^6+1\Rightarrow{\d y\over \d x}=y'={21x^6+1\over5y^4+2} \\
& y|_{x=0}=0\Rightarrow\left.{\d y\over\d x}\right|_{x=0}=\frac{0+1}{0+2}=\frac12
\end{align}
$$

:::

::: example

求 $x-y+\frac12\sin y=0$ 确定的二阶导数 $\dfrac{{\rm d}^2y}{{\rm d}x^2}$。

等式两边对 $x$ 求导

$$
\def\d{{\rm d}}
{\d\over\d x}(x-y+\frac12\sin y)=1-y'+\frac12y'\cos y=0
$$

得

$$
\def\d{{\rm d}}
\begin{align}
{\d y\over\d x}&=y'=\frac2{2-\cos y} \\
{\d^2 y\over\d x^2}&={(2-\cos y)+2(-\sin y)\cdot\frac2{2-\cos y}\over(2-\cos y)^2}=-{4\sin y\over(2-\cos y)^3}
\end{align}
$$

:::

### 对数求导法

通法：等号两边同时取对数，然后再求导。

::: example

求 $y=x^{\sin x}$ 的导数。

等式两边取自然对数

$$
\ln y=\sin x \ln x
$$

等式两边对 $x$ 求导

$$
\begin{align}
\frac1yy'&=\cos x\ln x+{\sin x\over x} \\
y'&=y\cos x\ln x+{y\sin x\over x} \\
y'&=x^{\sin x}\cos x\ln x+{x^{\sin x}\sin x\over x}
\end{align}
$$

:::

::: example

求 $y=\sqrt{\dfrac{(x-1)(x-2)}{(x-3)(x-4)}}$ 的导数。

$x> 4$ 时，等式两边取自然对数，再求导

$$
\begin{align}
y&=\sqrt{(x-1)(x-2)\over(x-3)(x-4)} \\
\ln y&=\frac12[\ln(x-1)+\ln(x-2)-\ln(x-3)-\ln(x-4)] \\
\frac1yy'&=\frac12\left(\frac1{x-1}+\frac1{x-2}-\frac1{x-3}-\frac1{x-4}\right) \\
y' &=\frac12\sqrt{(x-1)(x-2)\over(x-3)(x-4)}\left(\frac1{x-1}+\frac1{x-2}-\frac1{x-3}-\frac1{x-4}\right)
\end{align}
$$

$x<1$ 时 $y=\sqrt{\dfrac{(1-x)(2-x)}{(3-x)(4-x)}}$；$2<x<3$ 时 $y=\sqrt{\dfrac{(x-1)(x-2)}{(3-x)(4-x)}}$，用同样的方法可得与上面相同的结果。

:::

## 参数方程所确定的函数

对于参数方程

$$
\left\{\begin{array}lx=\varphi(t)\\y=\psi(t)\end{array}\right.
$$

若函数 $x=\varphi(t)$ 具有单调连续反函数 $t=\varphi^{-1}(x)$，且此反函数能与 $y=\psi(t)$ 构成复合函数，那么该参数方程所确定的函数可以改写为 $y=\psi[\varphi^{-1}(x)]$。

故有

$$
\def\d{{\rm d}}
{\d y\over\d x}
={\d y\over\d t}\cdot{\d t\over\d x}
={\d y\over\d t}\cdot\frac1{\d x\over\d t}
={{\d y\over\d t}\over{{\d x\over\d t}}}
={\psi'(t)\over\varphi'(t)}
$$

如果是二阶导，则进一步计算。公式不建议背，要用现推不难。

$$
\def\d{{\rm d}}
\def\ddx{{\d\over\d x}}
\def\ddy{{\d\over\d y}}
\def\ddt{{\d\over\d t}}
\begin{align}
{\d^2y\over\d x^2}
&=\ddx\left({\d y\over\d x}\right) \\
&=\ddx\left({\d y\over \d t}\over{\d x\over \d t}\right) \\
&=\ddt\left({\d y\over \d t}\over{\d x\over \d t}\right){\d t\over \d x} \\
&={{\d^2y\over\d t^2}\cdot{\d x\over\d t}-{\d y\over\d t}\cdot{\d^2x\over\d t^2}
  \over\left(\d x\over\d t\right)^2}\cdot\frac1{\d x\over\d t} \\
&={{\d^2y\over\d t^2}\cdot{\d x\over\d t}-{\d y\over\d t}\cdot{\d^2x\over\d t^2}
  \over\left(\d x\over\d t\right)^3}
\end{align}
$$

::: example

求椭圆 $\left\{\begin{array}lx=a\cos t\\y=b\sin t\end{array}\right.$ 在 $t=\frac\pi4$ 处的切线方程。

设该点为 $M(x_0,y_0)$，有

$$
x_0=a\cos\frac\pi4={\sqrt2a\over2} \\
y_0=b\sin\frac\pi4={\sqrt2b\over2} \\
$$

曲线在 $M_0$ 的切线斜率为

$$
\def\d{{\rm d}}
\left.{\d y\over\d x}\right|_{t=\frac\pi4}
=\left.{(b\sin t)'\over(a\cos t)'}\right|_{t=\frac\pi4}
=\left.{b\cos t\over-a\sin t}\right|_{t=\frac\pi4}
=-\frac ba
$$

带人点斜式方程，得

$$
y-{\sqrt2b\over2} = -\frac ba\left(x-{\sqrt2a\over2}\right) \\
\Rightarrow bx+ay-\sqrt2ab = 0
$$

:::

::: example

计算由摆线的参数方程 $\left\{\begin{array}lx=a(t-\sin t)\\y=a(1-\cos t)\end{array}\right.$ 所确定的函数的二阶导数。

$$
\def\d{{\rm d}}
\def\ddt{{\d\over\d t}}
{\d y\over\d x}
={{\d y\over\d t}\over{\d x\over\d t}}
={\ddt[a(1-\cos t)]\over\ddt[a(t-\sin t)]}
={a\sin t\over a-a\cos t}
={\sin t\over 1-\cos t}
=\frac1{\tan\frac t2}
$$

故有

$$
\def\d{{\rm d}}
\begin{align}
{\d^2y\over\d x^2}
&={\d\over\d x}\frac1{\tan\frac t2}
={\d\over\d t}\left(\frac1{\tan\frac t2}\right)\cdot{\d t\over\d x}
={\d\over\d t}\left(\frac1{\tan\frac t2}\right)\cdot\frac1{\d x\over\d t} \\
&=-\frac1{\tan^2\frac t2}\cdot\frac1{\cos^2\frac t2}\cdot\frac12\cdot \frac1{a(1-\cos t)} \\
&=-\frac1{2\sin^2\frac t2}\cdot\frac1{a(1-\cos t)} \\
&=-\frac1{a(1-\cos t)^2}\quad\small{(t\ne2n\pi,n\in\bf Z)}
\end{align}
$$

:::

## 相关变化率

设 $x=f(t),y=g(t)$ 都是可导函数，则 $x,y$ 间存在某种关系的同时，${{\rm d}x\over{\rm d}t},{{\rm d}y\over{\rm d}t}$ 间也存在某种关系。这两个相互依赖的变化率称为**相关变化率**。

::: example

一气球从离开观察员 $500\:{\rm m}$ 处离地面铅直上升，当气球高度为 $500\:{\rm m}$ 时，其速率为 $140\:{\rm m/min}$。求此时观察员视线的仰角增加的速率。

设气球上升 $t$ 分钟后，其高度为 $h$ 米，观察员视线的仰角为 $\alpha$，则

$$
\tan\alpha={h\over500}
$$

两边对 $t$ 求导，有

$$
\def\d{{\rm d}}
\begin{align}
\frac1{\cos^2\alpha}\cdot{\d\alpha\over\d t}&=\frac1{500}{\d h\over\d t} \\
{\d\alpha\over\d t}&={\cos^2\alpha\over500}{\d h\over\d t}
\end{align}
$$

由已知条件，存在 $t_0$ 使得

$$
\def\d{{\rm d}}
\left.\begin{array}r
h\big|_{t=t_0}=500\Rightarrow\alpha\big|_{t=t_0}=\frac\pi4 \\
\left.{\d h\over\d t}\right|_{t=t_0}=140
\end{array}\right\}
\Rightarrow
{\d\alpha\over\d t}={\cos^2\alpha\over500}{\d h\over\d t}=0.14
$$

即此时观察员视线的仰角增加的速率是 $0.14\:{\rm rad/min}$。

:::
