### Example 1： $\int x^2 e^{2x} \, {\rm d}x$

需要多次使用分部积分法，逐步减少多项式的次数。考虑 $u = x^2$ 和 ${\rm d}v = e^{2x} \, {\rm d}x$。

1. 设 $u = x^2$ 和 ${\rm d}v = e^{2x} \, {\rm d}x$，则
   $$
   {\rm d}u = 2x \, {\rm d}x \quad \text{和} \quad v = \int e^{2x} \, {\rm d}x = \frac{e^{2x}}{2}
   $$

2. 应用分部积分公式：
   $$
   \begin{align}
   \int x^2 e^{2x} \, {\rm d}x &= \frac{x^2 e^{2x}}{2} - \int \frac{e^{2x}}{2} \cdot 2x \, {\rm d}x\\
   
   &= \frac{x^2 e^{2x}}{2} - \int x e^{2x} \, {\rm d}x
   \end{align}
   $$
   
4. 对 $\int x e^{2x} \, {\rm d}x$ 再次使用分部积分法，设 $u = x$ 和 ${\rm d}v = e^{2x} \, {\rm d}x$：
   $$
   \begin{align}
   \int x e^{2x} \, {\rm d}x &= \frac{x e^{2x}}{2} - \int \frac{e^{2x}}{2} \, {\rm d}x\\
   
   &= \frac{x e^{2x}}{2} - \frac{e^{2x}}{4}\\\\
   
   \Rightarrow \int x^2 e^{2x} \, {\rm d}x &= \frac{x^2 e^{2x}}{2} - \left( \frac{x e^{2x}}{2} - \frac{e^{2x}}{4} \right)\\
   
   &= \frac{e^{2x}}{4} (2x^2 - 2x + 1) + C
   \end{align}
   $$



### Example 2： $\int x^3 \ln x \, {\rm d}x$

这个积分包含多项式 $x^3$ 与对数函数 $\ln x$ 的乘积，可以通过选择适当的 $u$ 和 ${\rm d}v$ 来简化。

1. 设 $u = \ln x$ 和 ${\rm d}v = x^3 \, {\rm d}x$，则
   $$
   {\rm d}u = \frac{1}{x} \, {\rm d}x \quad  \quad v = \int x^3 \, {\rm d}x = \frac{x^4}{4}
   $$

2. 应用分部积分公式：
   $$
   \begin{align}
   \int x^3 \ln x \, {\rm d}x &= \frac{x^4 \ln x}{4} - \int \frac{x^4}{4} \cdot \frac{1}{x} \, {\rm d}x\\
   
   &= \frac{x^4 \ln x}{4} - \int \frac{x^3}{4} \, {\rm d}x\\
   
   &= \frac{x^4 \ln x}{4} - \frac{x^4}{16} + C
   \end{align}
   $$

### Example 3： $\int e^x \cos x \, {\rm d}x$

这个积分涉及指数函数和三角函数的乘积，可以通过分部积分两次形成**循环积分方程**来解决。

1. 设 $u = \cos x$ 和 ${\rm d}v = e^x \, {\rm d}x$，则
   $$
   {\rm d}u = -\sin x \, {\rm d}x \quad \text{和} \quad v = e^x
   $$

2. 第一次分部积分：
   $$
   \int e^x \cos x \, {\rm d}x = e^x \cos x - \int e^x (-\sin x) \, {\rm d}x
   $$

3. 继续对 $\int e^x \sin x \, {\rm d}x$ 进行分部积分，设 $u = \sin x$ 和 ${\rm d}v = e^x \, {\rm d}x$：
   $$
   \int e^x \sin x \, {\rm d}x = e^x \sin x - \int e^x \cos x \, {\rm d}x
   $$

4. 代入原式得到：
   $$
   \int e^x \cos x \, {\rm d}x = e^x \cos x - \left( e^x \sin x - \int e^x \cos x \, {\rm d}x \right)
   $$

5. 移项：
   $$
   2 \int e^x \cos x \, {\rm d}x = e^x (\cos x + \sin x)
   $$

6. 得出答案：
   $$
   \int e^x \cos x \, {\rm d}x = \frac{e^x (\cos x + \sin x)}{2} + C
   $$

### Example 4： $\int x^3 e^{x^2} \, {\rm d}x$

这个积分涉及复合函数 $e^{x^2}$ 与多项式 $x^3$ 的乘积，可以通过适当的变量替换后再使用分部积分求解。

1. 首先进行代换，令 $u = x^2$，则 ${\rm d}u = 2x \, {\rm d}x$，整理得到 $x \, {\rm d}x = \frac{{\rm d}u}{2}$，代入后变成：
   $$
   \int x^3 e^{x^2} \, {\rm d}x = \int u e^u \cdot \frac{1}{2} \, {\rm d}u = \frac{1}{2} \int u e^u \, {\rm d}u
   $$

3. 现在对 $\int u e^u \, {\rm d}u$ 使用分部积分法，设 $u = u$ 和 ${\rm d}v = e^u \, {\rm d}u$：
   $$
   \int u e^u \, {\rm d}u = u e^u - \int e^u \, {\rm d}u = u e^u - e^u
   $$

4. 回到原式并还原变量 $u = x^2$：
   $$
   \int x^3 e^{x^2} \, {\rm d}x = \frac{1}{2} \left( x^2 e^{x^2} - e^{x^2} \right) + C
   $$

最终结果为：
$$
\int x^3 e^{x^2} \, {\rm d}x = \frac{e^{x^2}}{2} (x^2 - 1) + C
$$


### Example 5: $\int \sqrt{\tan x} {\mathrm d}x$

该题为幂函数与三角函数的复合函数，考虑使用第二类换元积分法：

1. 令$\tan x = u^2$, 则$x = \arctan u^2$, $\mathrm dx=\frac{2u}{u^4+1}\mathrm du$，有：

$$
\begin{align}
\int \sqrt{\tan x} {\mathrm d}x&=\int \frac{2u^2}{u^4+1}\mathrm du\\

&=\int \frac{2}{u^2+\frac{1}{u^2}}\mathrm du\\

&=\int \frac{1+\frac{1}{u^2}}{u^2+\frac{1}{u^2}}\mathrm du +\int \frac{1-\frac{1}{u^2}}{u^2+\frac{1}{u^2}}\mathrm du
\end{align}
$$

2. 接着，使用第一类换元积分法

$$
\begin{align}
I&=\int \frac{1+\frac{1}{u^2}}{u^2+\frac{1}{u^2}}\mathrm du +\int \frac{1-\frac{1}{u^2}}{u^2+\frac{1}{u^2}}\mathrm du \\

&=\int \frac{\mathrm d(u-\frac {1}{u})}{(u-\frac{1}{u})^2+2}+\int \frac{\mathrm d(u+\frac {1}{u})}{(u+\frac{1}{u})^2-2}\\

&=\frac{1}{\sqrt{2}}\arctan [\frac{1}{\sqrt 2}(u - \frac{1}{u})]+\frac{1}{2\sqrt{2}}\ln |\frac{u+\frac{1}{u}-\sqrt2}{u+\frac{1}{u}+\sqrt2}| + C\\

&=\frac{1}{\sqrt{2}}\arctan [\frac{1}{\sqrt 2}(\sqrt{\tan x} - \frac{1}{\sqrt{\tan x}})]+\frac{1}{2\sqrt{2}}\ln |\frac{\sqrt{\tan x}+\frac{1}{\sqrt{\tan x}}-\sqrt2}{\sqrt{\tan x}+\frac{1}{\sqrt{\tan x}}+\sqrt2}| + C
\end{align}
$$

### Example 6: $\int \frac{{\mathrm d}x}{\cos ^{3}x+\sin ^{3}x} $

该题为三角函数和有理函数的复合函数，考虑使用第一类换元法：

$$
\begin{align}
\int \frac{{\mathrm d}x}{\cos ^{3}x+\sin ^{3}x}&=\int \frac{\mathrm dx}{(\cos x+\sin x)(\cos ^{2}x-\sin x\cos x+\sin ^{2}x)}\\

&=\int \frac{(\cos x+\sin x)\mathrm dx}{(\cos x+\sin x)^{2}(\cos ^{2}x-\sin x\cos x+\sin ^{2}x)}\\

&=\int \frac{(\cos x+\sin x)\mathrm dx}{(\cos x+\sin x)^{2}[\frac{1}{2}+\frac{1}{2}(\sin x-\cos x)^{2}]}
\end{align}
$$

由于：
$$
(\cos x+\sin x)^{2}=2-(\sin x-\cos x)^{2}\\
$$
以及：
$$
(\cos x+\sin x)\mathrm dx=\mathrm d(\sin x-\cos x)
$$
使用第一类换元积分法，令$u=\sin x-\cos x$，
$$
\begin{align}
I&=\int \frac{\mathrm d(\sin x-\cos x)}{[2-(\sin x-\cos x)^{2}][\frac{1}{2}+\frac{1}{2}(\sin x-\cos x)^{2}]} \\

&=2\int \frac{\mathrm du}{(2-u^{2})(1+u^{2})}\\

&=\frac{2}{3}(\int \frac{\mathrm du}{2-u^{2}}+\int \frac{\mathrm du}{1+u^{2}})\\

&=\frac{\sqrt 2}{6}\ln |\frac{u+\sqrt 2}{u-\sqrt 2}|+\frac{2}{3}\arctan u+C\end{align}
$$
代入得：
$$
\int \frac{{\mathrm d}x}{\cos ^{3}x+\sin ^{3}x}=\frac{\sqrt 2}{6}\ln |\frac{\sin x-\cos x+\sqrt 2}{\sin x-\cos x-\sqrt 2}|+\frac{2}{3}\arctan (\sin x-\cos x)+C
$$

### Example 7: $\int\max\{1, x^2, x^3\}\mathrm d x$

由于 
$$
\int\max \{1, x^2, x^3\}\rm d x =\cases{
x^3, x \geq 1 \\1, -1 < x< 1\\ x^2, x\leq -1}
$$

在$(-\infty, \infty)$上连续， 所以原函数存在

不难得出：
$$
\begin{align}

\int x^3\mathrm dx &= \frac{1}{4}x^4+C_1&x > 1\\
\int \mathrm dx &= x + C_2&-1 < x< 1\\
\int x^2\mathrm dx &= \frac{1}{3}x^3 + C_3&x\leq -1

\end{align}
$$
由于原函数在$x = -1, 1$点连续， 则
$$
\begin{align}
\frac{1}{4}+C_1&=1 + C_2=F(1)\\
-\frac{1}{3} + C_3 &= -1 + C_2=F(-1)
\end{align}
$$
解得
$$
C_1 = \frac{3}{4}+C_2\\
C_3 =-\frac{2}{3}+C_2
$$
所以
$$
\int\max \{1, x^2, x^3\}\rm d x= \cases{\frac{1}{4}x^4+\frac{3}{4}+C,x\ge1\\
x+C, -1<x<1\\
\frac{1}{3}x^3-\frac{2}{3} + C,x\le-1}
$$

### Example 8: $I = \int e^{\sin x}\frac{x\cos^3x-\sin x}{\cos^2x}\mathrm dx$

$$
I &= \int xe^{\sin x}\cos x\rm dx-\int e^{\sin x}\frac{\sin x}{\cos^2x}\rm dx\\
$$

兼用换元积分法与分部积分法：
$$
\begin{align}
&=\int xe^{\sin x}\mathrm d(\sin x)+\int e^{\sin x}\frac{\mathrm d(\cos x)}{\cos^2 x}\\
&=\int x\mathrm d(e^{\sin x})-\int e^{\sin x}\mathrm d(\frac{1}{\cos x})\\

&=xe^{\sin x} - \int e^{\sin x}\mathrm dx-[e^{\sin x}\frac{1}{\cos x}-\int \frac{1}{\cos x}e^{\sin x}\cos x \mathrm dx]\\
&=xe^{\sin x} - \frac{e^{\sin x}}{\cos x}+ C\\
\end{align}
$$



###  Example 9：$I=\int\dfrac{1}{\sin(x+a)sin(x+b)}\mathrm dx$

注意到：
$$
\begin{align}
\sin(a-b)&=\sin[(x+a)-(x+b)]\\
&=\sin(x+a)\cos(x+b)-\cos(x+a)\sin(x+b)\\

\end{align}
$$
故
$$
\begin{align}
I&=\dfrac{1}{\sin(x+a)}\int[\dfrac{\cos(x+b)}{\sin(x+b)}-\dfrac{\cos(x+a)}{\sin(x+a)}]\mathrm dx\\
&=\dfrac{1}{\sin(a-b)}[\ln |\sin(x+b)-\ln |\sin(x+a)|]+C
\end{align}
$$
注：$\sin(a-b)=0$时求不定积分较简单，所以这里默认$\sin(a-b)\ne 0$

### Example 10：$\int\dfrac{x^2}{x^4+1}\mathrm dx,\int\dfrac{1}{x^4+1}\mathrm dx$

解：单独求哪一个积分都不好处理。注意到这两个积分是成对出现的，故可以配对积分。

两式相加，得：
$$
\begin{align}
I&=\int\dfrac{x^2+1}{x^4+1}\mathrm dx
=\int\dfrac{1+\dfrac{1}{x^2}}{x^2+\dfrac{1}{x^2}}\mathrm dx\\
&=\int\dfrac{d(x-\dfrac{1}{x})}{(x-\dfrac{1}{x})^2+2}\\
&=\dfrac{1}{\sqrt2}\arctan\dfrac{x-\dfrac{1}{x}}{\sqrt 2}+C
\end{align}
$$
两式相减，得：
$$
\begin{align}
J&=\int\dfrac{x^2-1}{x^4+1}\mathrm dx
=\int\dfrac{1-\dfrac{1}{x^2}}{x^2+\dfrac{1}{x^2}}\mathrm dx\\
&=\int\dfrac{d(x+\dfrac{1}{x})}{(x+\dfrac{1}{x})^2-2}\\
&=\dfrac{1}{2\sqrt2}\ln|\dfrac{x+\dfrac{1}{x}-\sqrt 2}{x+\dfrac{1}{x}+\sqrt 2}|+C
\end{align}
$$

故
$$
\begin{align}
& \int\dfrac{x^2}{x^4+1}\mathrm dx=\dfrac{1}{2\sqrt2}\arctan\dfrac{x-\dfrac{1}{x}}{\sqrt 2}+\dfrac{1}{4\sqrt2}\ln|\dfrac{x+\dfrac{1}{x}-\sqrt 2}{x+\dfrac{1}{x}+\sqrt 2}|+C\\
& \int\dfrac{1}{x^4+1}\mathrm dx=\dfrac{1}{2\sqrt2}\arctan\dfrac{x-\dfrac{1}{x}}{\sqrt 2}-\dfrac{1}{4\sqrt2}\ln|\dfrac{x+\dfrac{1}{x}-\sqrt 2}{x+\dfrac{1}{x}+\sqrt 2}|+C
\end{align}
$$

### Example 11：$I=\int\dfrac{x^2+1}{x^4+1}\mathrm dx,J=\int\dfrac{x^2-1}{x^4+1}\mathrm dx$

**即Example 10过程中的两个积分**。下面用有理函数积分的一般方法来求一遍：
$$
\begin{align}
\dfrac{x^2+1}{x^4+1}&=\dfrac{x^2+1}{(x^2+1)^2-(\sqrt 2 x)^2}\\
&=\dfrac{1}{2}[\dfrac{1}{x^2+\sqrt 2 x+1}+\dfrac{1}{x^2-\sqrt 2 x+1}]\\
&=\dfrac{1}{2}[\dfrac{1}{(x+\dfrac{\sqrt 2}{2})^2+\dfrac{1}{2}}+\dfrac{1}{(x- \dfrac{\sqrt 2}{2})^2+\dfrac{1}{2}}]
\end{align}
$$
故
$$
I=\dfrac{\sqrt 2}{2}[\arctan(\sqrt 2x+1)+\arctan(\sqrt 2x-1)]+C
$$
同理，
$$
\begin{align}
& \dfrac{x^2-1}{x^4+1}=-\dfrac{\sqrt 2}{4}\cdot\dfrac{2x+\sqrt 2}{x^2+\sqrt 2x+1}+\dfrac{\sqrt 2}{4}\cdot\dfrac{2x-\sqrt 2}{x^2-\sqrt 2x+1},\\
& J=-\dfrac{\sqrt 2}{4}\ln |x^2+\sqrt 2x+1|+\dfrac{\sqrt 2}{4}\ln |x^2-\sqrt 2x+1|+C
\end{align}
$$

### Example 12：$I=\int \dfrac{\cos x}{\cos x+\sin x}\mathrm dx,J=\dfrac{\sin x}{\cos x+\sin x}\mathrm dx$

解：
$$
\begin{align}
&I+J=\int\mathrm dx=x+C_1\\
&I-J=\int\dfrac{\cos x-\sin x}{\cos x+\sin x}\mathrm dx=\ln|\sin x+\cos x|+C_2
\end{align}
$$
故：
$$
\begin{align}
&I=\int \dfrac{\cos x}{\cos x+\sin x}\mathrm dx=\dfrac{x}{2}+\dfrac{1}{2}\ln|\sin x+\cos x|+C\\
&J=\int\dfrac{\sin x}{\cos x+\sin x}\mathrm dx=\dfrac{x}{2}-\dfrac{1}{2}\ln|\sin x+\cos x|+C
\end{align}
$$
**一般地，对$\int\dfrac{C \cos x+D\sin x}{A\cos x+B\sin x}\mathrm dx$,有 ：**

令$C\cos x+D\sin x=k_1(A\cos x+B\sin x)+k_2(B\cos x-A\sin x )$，求出$k_1,k_2$,进而对原积分求解。
