# 4.2 换元积分法

## 第一类换元积分法

### 引入

考虑这个不定积分：

$$
\int\cos(e^x)\cdot e^x{\rm d}x
$$

如果眼力比较好，可以看出 $[\sin(e^x)]'=\cos(e^x)e^x$。但如果函数的形式更加复杂，就比较难看出来了。

这里我们考虑 $e^x{\rm d}x$，根据一元函数微分的定义：

$$
{\rm d}f(x)={{\rm d}f(x)\over{\rm d}x}{\rm d}x=f'(x){\rm d}x
$$

因此

$$
e^x{\rm d}x={{\rm d}e^x\over{\rm d}x}{\rm d}x={\rm d}e^x
$$

所以这样处理后，原来的式子变成

$$
\int\cos(e^x)\textcolor{orange}{e^x{\rm d}x}=\int\cos(e^x)\textcolor{orange}{{\rm d}e^x}
$$

把微分符号 ${\rm d}$ 后面的内容看成整体，也就是把 $e^x$ 看做积分变量：

$$
\int\cos(\textcolor{orange}{e^x}){\rm d}\textcolor{orange}{e^x}
$$

不妨设 $u=e^x$，就有

$$
\int\cos(\textcolor{orange}{u}){\rm d}\textcolor{orange}{u}=\sin\textcolor{orange}u+C
$$

也就是说

$$
\int\cos(e^x)e^x{\rm d}x
=\int\cos(\textcolor{orange}{e^x}){\rm d}\textcolor{orange}{e^x}
=\sin\textcolor{orange}{e^x}+C
$$

### 定义

设 $\int f(u){\rm d}u=F(u)+C$ 且 $u=\varphi(x)$ 可导，则由复合函数微分法和不定积分定义，有

$$
\begin{gathered}
\int f\big[\varphi(x)\big]\varphi'(x){\rm d}x=\int f\big[\varphi(x)\big]{\rm d}\varphi(x) \\
=\int f(u){\rm d}u=F(u)+C=f\big[\varphi(x)\big]+C
\end{gathered}
$$

这件事的本质是复合函数求导的逆运算。

这里的关键就是把 $\varphi'(x){\rm d}x$ 变成 ${\rm d}\varphi(x)$，也就是求 $\varphi'(x)$ 的原函数。这个步骤通常叫**凑微分**。

> [!note]
>
> 更精准地说，不定积分不是求导的逆运算，而是**微分的逆运算**。
>
> 例如，
>
> $$
> \int 2x{\rm d}x
> $$
>
> 这里 $2x{\rm d}x$ 是一个整体，是一个微分。我们在这个整体上施加一个积分算符 $\int$，找哪个函数的**微分**等于 $2x{\rm d}x$。
>
> 所以积分和微分才是真正的一对。
>
> 所以有
>
> $$
> \int F(x){\rm d}x=\int{\rm d}F(x)=F(x)+C
> $$
>
> 这里的积分符号 $\int$ 和 微分符号 ${\rm d}$ 就有了一种「抵消感」。

### 常用凑微分方法

$$
\def\dx{\,{\rm d}x}
\def\d{\,{\rm d}}
\begin{align}
&\int x^{n-1}f(ax^n+b)\textcolor{orange}\dx
 =\textcolor{orange}{\frac1{an}}\int f(ax^n+b)\textcolor{orange}{\d(ax^n+b)}\quad\small{(a\ne 0)} \\
&\int f(\sin x)\textcolor{orange}{\cos x\dx}=\int f(\sin x)\textcolor{orange}{\d\sin x} \\
&\int f(\cos x)\textcolor{orange}{\sin x\dx}=-\int f(\cos x)\textcolor{orange}{\d\cos x} \\
&\int f(\ln x)\textcolor{orange}{\frac1x\dx}=\int f(\ln x)\textcolor{orange}{\d\ln x}\\
&\int f(\sqrt x)\textcolor{orange}{\frac\dx{\sqrt x}}=\textcolor{orange}2\int f(\sqrt x)\textcolor{orange}{\d\sqrt x} \\
&\int f(\arctan x)\textcolor{orange}{{\rm d}x\over1+x^2}=\int f(\arctan x)\textcolor{orange}{\d\arctan x}\\
&\int f(\arcsin x)\textcolor{orange}{{\rm d}x\over\sqrt{1-x^2}}=\int f(\arcsin x)\textcolor{orange}{\d(\arcsin x)}
\end{align}
$$

### 例题

::: example
$$
\begin{align}
\int \cos(2x+3){\rm d}x&=\frac12\int\cos(2x+3){\rm d}(2x+3)\\
&=\frac12\sin(2x+3)+C
\end{align}
$$

:::

::: example

$$
\begin{align}
\int{\ln^2x\over x}{\rm d}x&=\int\ln^2x\cdot\frac1x{\rm d}x\\
&=\int \ln^2x\,{\rm d}\ln x \\
&=\frac13\ln^3x+C
\end{align}
$$

:::

::: example

推导 $\tan x$ 的不定积分公式。

$$
\def\d{{\rm d}}
\begin{align}
&\hspace{24mu}\int\tan x\,\d x \\
&=\int{\textcolor{orange}{\sin x}\over\cos x}\textcolor{orange}{\d x} \\
&=-\int{1\over\cos x}\d\cos x \\
&=-\ln\left|\cos x\right|+C
\end{align}
$$

:::

::: example

推导不定积分公式：

$$
\int\frac1{\sqrt{a^2-x^2}}{\rm d}x\quad(a>0)
$$

> [!tip]
>
> 目标：化为公式
>
> $$
> \int\frac1{\sqrt{1-x^2}}{\rm d}x=\arcsin x+C
> $$

$$
\def\d{{\rm d}}
\begin{align}
原式&=\int\frac1{\sqrt{a^2\left[1-(\frac xa)^2\right]}}\,\d x \\
&=\frac1a\int\frac1{\sqrt{1-(\frac xa)^2}}\,\d x \\
&=\int\frac1{\sqrt{1-(\frac xa)^2}}\,\d\left(\frac xa\right) \\
&=\arcsin\frac xa+C
\end{align}
$$

:::

> [!tip]
>
> 以后这个公式就可以直接用了。例如：
>
> $$
> \begin{align}
> \int\frac1{\sqrt{3-x^2}}{\rm d}x
> &=\int\frac1{\sqrt{(\sqrt3)^2-x^2}}{\rm d}x \\
> &=\arcsin\frac x{\sqrt3}+C
> \end{align}
> $$

::: example

$$
\begin{align}
\int \frac{\textcolor{orange}{{\rm d}x}}{\textcolor{orange}{\sqrt x}(1+x)}
&=\textcolor{orange}2\int\frac1{1+(\sqrt x)^2}\textcolor{orange}{{\rm d}\sqrt x} \\
&=2\arctan \sqrt x +C
\end{align}
$$

:::

## 第二类换元积分法

### 引入

求不定积分

$$
\int {{\rm d}x\over1+\sqrt x}
$$

设 $t=\sqrt x$，则有 $x=t^2$，则有

$$
\begin{align}
原式
&=\int {{\rm d}(t^2)\over1+t} \\
&=2\int {t\over1+t}{\rm d}t \\
&=\int {1+t-1\over1+t}{\rm d}t \\
&=2\left[\int1{\rm d}t-\int\frac1{1+t}{\rm d}(t+1)\right] \\
&=2\left[t-\ln(t+1)\right]+C\quad\small{(t\ge0,|t+1|=t+1)} \\
&=2\sqrt x-2\ln(\sqrt x+1)+C
\end{align}
$$

### 定义

适当地选择变量代换 $x=\psi(t)$，将积分 $\int f(x){\rm d}x$ 化为积分 $\int f[\psi(t)]\psi'(t){\rm d}t$，换元公式可表达为：

$$
\int f(x){\rm d}x=\int f[\psi(t)]{\rm d}[\psi(t)]=\int f[\psi(t)]\psi'(t){\rm d}t
$$

其中 $x=\psi(t)$ 是单调可导的函数，且 $\psi'(t)\ne0$。

### 常见代换方法

#### 三角代换

- 被积函数含 $\sqrt{a^2-x^2}$ $(a>0)$，令 $x=a\sin t$，$t\in\left[-\dfrac\pi2,\dfrac\pi2\right]$，则 $\sqrt{a^2-x^2}=a\cos t$，$\d x=a\cos t \d t$。
- 被积函数含 $\sqrt{x^2+a^2}$ $(a>0)$，令 $x=a\tan t$，$t\in\left(-\dfrac\pi2,\dfrac\pi2\right)$，则 $\sqrt{x^2+a^2}=a\sec t$，$\d x=a\sec^2t\d t$。
- 被积函数含 $\sqrt{x^2-a^2}$ $(a>0)$，令 $x=a\sec t$，$t\in\left[0,\dfrac\pi2\right)\cup\left(\dfrac\pi2,\pi\right]$，则 $\sqrt{x^2-a^2}=a\tan t$，$\d x=a\sec t\tan t\d t$。

#### 根式代换

被积函数含 $\sqrt[n]{ax+b}$，令 $t=\sqrt[n]{ax+b}$，有 $x=\dfrac1a(t^n-b)$。

#### 倒代换

当被积函数的最高次数高于分子的最高次数时，可试用倒代换令 $t=\dfrac1x$，$x=\dfrac1t$。

#### 指数代换

当被积函数含有指数函数$e^{ax}$时，可用代换$u=e^{ax}$，但常需配合其他变换。

### 例题

::: example

求不定积分

$$
\int\sqrt{a^2-x^2}\,{\rm d}x
$$

解：令 $t=\arcsin\dfrac xa$，$t\in\left[-\dfrac\pi2,\dfrac\pi2\right]$，则有 $x=a\sin t$，${\rm d}x=a\cos t\,{\rm d}t$。

$$
\begin{align}
原式
&=\int a\cos t\cdot a\cos t\,{\rm d}t \\
&=a^2\int\cos^2t\,{\rm d}t \\
&=\frac{a^2}2\int(1+\cos2t){\rm d}t \\
&=\frac{a^2}2\left[\int1{\rm d}t+\frac12\int\cos2t\,{\rm d}(2t)\right] \\
&=\frac{a^2}2t+\frac{a^2}4\sin2t+C \\
&=\frac{a^2}2t+\frac{a^2}4\sin t\cos t+C \\
&=\frac{a^2}2\arcsin\frac xa+\frac{a^2}2\cdot\frac xa\cdot\textcolor{green}{\cos \left(\arcsin \frac xa\right)}+C
\end{align}
$$

> [!tip]
>
> **$\cos \left(\arcsin \dfrac xa\right)$ 怎么求？**
>
> 对于三角套反三角的表达式，通常采用辅助三角形法求值。
>
> ![&small](./images/aux-triangle.svg)
>
> 画出一个三角形，指定一个角为本题的 $t$，根据 $\sin t=\dfrac xa$，直接令对边为 $x$，斜边为 $a$，根据勾股定理得到邻边为 $\sqrt{a^2-x^2}$，即可得到 $\cos t=\dfrac{\sqrt{a^2-x^2}}a$。

$$
\begin{align}
原式
&=\frac{a^2}2\arcsin\frac xa+\frac{a^2}2\cdot\frac xa\cdot\frac{\sqrt{a^2-x^2}}a+C \\
&=\frac{a^2}2\arcsin\frac xa+\frac{x^2\sqrt{a^2-x^2}}2+C
\end{align}
$$

:::

::: example

求不定积分

$$
\int {{\rm d}x\over(x^2+1)^{3/2}}
$$

解：令 $x=\tan t$，$t\in\left(-\dfrac\pi2,\dfrac\pi2\right)$，则 ${\rm d}x=\sec^2t\,{\rm d}t$。则

$$
(x^2+1)^{3/2}=(\sec^2t)^{3/2}=\left|\sec t\right|^3=\sec^3t
$$

故有

$$
\begin{align}
原式
&=\int {\sec^2t\,{\rm d}t\over\sec^3t} \\
&=\int \frac1{\sec t}{\rm d}t \\
&=\int \cos t\,{\rm d}t \\
&=\sin t+C \\
\small{(辅助三角形)}\quad&={x\over\sqrt{x^2+1}}+C \\
\end{align}
$$

:::
